# 01-Formal-Grammars (å½¢å¼æ–‡æ³•)

## ğŸ“š å½¢å¼æ–‡æ³•æ¦‚è¿°

å½¢å¼æ–‡æ³•æ˜¯å®šä¹‰è¯­è¨€è¯­æ³•ç»“æ„çš„æ•°å­¦å·¥å…·ï¼Œæ˜¯ç¼–ç¨‹è¯­è¨€è®¾è®¡å’Œç¼–è¯‘å™¨å®ç°çš„ç†è®ºåŸºç¡€ã€‚æˆ‘ä»¬ç ”ç©¶ä»æ­£åˆ™æ–‡æ³•åˆ°ä¸Šä¸‹æ–‡æ— å…³æ–‡æ³•çš„å®Œæ•´ä½“ç³»ã€‚

## ğŸ—ï¸ ç†è®ºæ¡†æ¶

### 1. åŸºæœ¬å®šä¹‰

#### å½¢å¼åŒ–å®šä¹‰

**å®šä¹‰ 1.1 (æ–‡æ³•)** ä¸€ä¸ªæ–‡æ³• $G$ æ˜¯ä¸€ä¸ªå››å…ƒç»„ $(V_N, V_T, P, S)$ï¼Œå…¶ä¸­ï¼š

- $V_N$ æ˜¯éç»ˆç»“ç¬¦é›†åˆ
- $V_T$ æ˜¯ç»ˆç»“ç¬¦é›†åˆï¼Œä¸” $V_N \cap V_T = \emptyset$
- $P$ æ˜¯äº§ç”Ÿå¼é›†åˆï¼Œæ¯ä¸ªäº§ç”Ÿå¼å½¢å¦‚ $\alpha \rightarrow \beta$
- $S \in V_N$ æ˜¯å¼€å§‹ç¬¦å·

**å®šä¹‰ 1.2 (æ¨å¯¼)** å¯¹äºæ–‡æ³• $G$ï¼Œå¦‚æœå­˜åœ¨äº§ç”Ÿå¼ $\alpha \rightarrow \beta$ï¼Œåˆ™ç§° $\gamma \alpha \delta \Rightarrow \gamma \beta \delta$ ä¸ºä¸€æ­¥æ¨å¯¼ã€‚

**å®šä¹‰ 1.3 (è¯­è¨€)** æ–‡æ³• $G$ ç”Ÿæˆçš„è¯­è¨€ $L(G) = \{w \in V_T^* \mid S \Rightarrow^* w\}$ã€‚

#### Haskellå®ç°

```haskell
-- å½¢å¼æ–‡æ³•çš„åŸºç¡€å®šä¹‰
{-# LANGUAGE GADTs #-}
{-# LANGUAGE DataKinds #-}
{-# LANGUAGE KindSignatures #-}

-- ç¬¦å·ç±»å‹
data Symbol = Terminal String | NonTerminal String
  deriving (Eq, Show)

-- äº§ç”Ÿå¼
data Production = Production 
  { leftSide :: [Symbol]
  , rightSide :: [Symbol]
  } deriving (Eq, Show)

-- æ–‡æ³•
data Grammar = Grammar
  { nonTerminals :: [String]
  , terminals :: [String]
  , productions :: [Production]
  , startSymbol :: String
  } deriving (Eq, Show)

-- æ¨å¯¼æ­¥éª¤
data DerivationStep = DerivationStep
  { before :: [Symbol]
  , after :: [Symbol]
  , production :: Production
  } deriving (Eq, Show)

-- å®Œæ•´æ¨å¯¼
type Derivation = [DerivationStep]

-- æ–‡æ³•éªŒè¯
validateGrammar :: Grammar -> Bool
validateGrammar (Grammar nt t p s) = 
  s `elem` nt && -- å¼€å§‹ç¬¦å·åœ¨éç»ˆç»“ç¬¦ä¸­
  all validProduction p && -- æ‰€æœ‰äº§ç”Ÿå¼æœ‰æ•ˆ
  disjoint nt t -- éç»ˆç»“ç¬¦å’Œç»ˆç»“ç¬¦ä¸ç›¸äº¤
  where
    validProduction (Production left right) =
      not (null left) && -- å·¦éƒ¨éç©º
      any (`elem` nt) (map getSymbolName left) -- å·¦éƒ¨åŒ…å«éç»ˆç»“ç¬¦
    getSymbolName (Terminal name) = name
    getSymbolName (NonTerminal name) = name
    disjoint xs ys = null (xs `intersect` ys)

-- ä¸€æ­¥æ¨å¯¼
oneStepDerivation :: Grammar -> [Symbol] -> [DerivationStep]
oneStepDerivation grammar sententialForm = 
  concatMap (applyProduction sententialForm) (productions grammar)
  where
    applyProduction :: [Symbol] -> Production -> [DerivationStep]
    applyProduction symbols (Production left right) =
      let positions = findSubsequence left symbols
      in map (\pos -> DerivationStep symbols (replaceAt pos left right symbols) (Production left right)) positions

-- æŸ¥æ‰¾å­åºåˆ—ä½ç½®
findSubsequence :: Eq a => [a] -> [a] -> [Int]
findSubsequence sub seq = 
  [i | i <- [0..length seq - length sub], 
       sub == take (length sub) (drop i seq)]

-- æ›¿æ¢åºåˆ—
replaceAt :: Int -> [a] -> [a] -> [a] -> [a]
replaceAt pos old new seq = 
  take pos seq ++ new ++ drop (pos + length old) seq

-- å¤šæ­¥æ¨å¯¼
multiStepDerivation :: Grammar -> [Symbol] -> [[Symbol]]
multiStepDerivation grammar start = 
  let steps = oneStepDerivation grammar start
      nextForms = map after steps
  in start : concatMap (multiStepDerivation grammar) nextForms

-- æ£€æŸ¥å­—ç¬¦ä¸²æ˜¯å¦å±äºè¯­è¨€
isInLanguage :: Grammar -> String -> Bool
isInLanguage grammar input = 
  let startSymbol = NonTerminal (startSymbol grammar)
      derivations = multiStepDerivation grammar [startSymbol]
      terminalStrings = map (filter isTerminal) derivations
  in any (== map Terminal (words input)) terminalStrings
  where
    isTerminal (Terminal _) = True
    isTerminal _ = False
```

### 2. æ­£åˆ™æ–‡æ³•

#### 2.1 å½¢å¼åŒ–å®šä¹‰

**å®šä¹‰ 2.1 (æ­£åˆ™æ–‡æ³•)** æ­£åˆ™æ–‡æ³•æ˜¯ä¸€ç§ç‰¹æ®Šçš„ä¸Šä¸‹æ–‡æ— å…³æ–‡æ³•ï¼Œå…¶ä¸­æ‰€æœ‰äº§ç”Ÿå¼éƒ½å½¢å¦‚ï¼š

- $A \rightarrow aB$ (å³çº¿æ€§)
- $A \rightarrow Ba$ (å·¦çº¿æ€§)
- $A \rightarrow a$ (ç»ˆæ­¢äº§ç”Ÿå¼)

**å®šç† 2.1** æ­£åˆ™æ–‡æ³•ç”Ÿæˆçš„è¯­è¨€æ°å¥½æ˜¯æ­£åˆ™è¯­è¨€ã€‚

#### 2.2 Haskellå®ç°

```haskell
-- æ­£åˆ™æ–‡æ³•
data RegularGrammar = RegularGrammar
  { rgNonTerminals :: [String]
  , rgTerminals :: [String]
  , rgProductions :: [RegularProduction]
  , rgStartSymbol :: String
  } deriving (Eq, Show)

-- æ­£åˆ™äº§ç”Ÿå¼
data RegularProduction = RegularProduction
  { rgLeft :: String
  , rgRight :: Either String (String, String) -- Either terminal or (terminal, nonTerminal)
  } deriving (Eq, Show)

-- éªŒè¯æ­£åˆ™æ–‡æ³•
isRegularGrammar :: RegularGrammar -> Bool
isRegularGrammar (RegularGrammar nt t p s) =
  s `elem` nt &&
  all isRegularProduction p
  where
    isRegularProduction (RegularProduction left right) =
      left `elem` nt &&
      case right of
        Left terminal -> terminal `elem` t
        Right (terminal, nonTerminal) -> 
          terminal `elem` t && nonTerminal `elem` nt

-- æ­£åˆ™æ–‡æ³•åˆ°æœ‰é™è‡ªåŠ¨æœºçš„è½¬æ¢
data FiniteAutomaton = FiniteAutomaton
  { states :: [String]
  , alphabet :: [String]
  , transitions :: [(String, String, String)] -- (state, symbol, nextState)
  , startState :: String
  , acceptStates :: [String]
  } deriving (Eq, Show)

-- æ­£åˆ™æ–‡æ³•è½¬æœ‰é™è‡ªåŠ¨æœº
regularGrammarToFA :: RegularGrammar -> FiniteAutomaton
regularGrammarToFA (RegularGrammar nt t p s) =
  FiniteAutomaton
    { states = nt ++ ["q_final"]
    , alphabet = t
    , transitions = concatMap productionToTransitions p
    , startState = s
    , acceptStates = ["q_final"]
    }
  where
    productionToTransitions (RegularProduction left right) =
      case right of
        Left terminal -> [(left, terminal, "q_final")]
        Right (terminal, nonTerminal) -> [(left, terminal, nonTerminal)]

-- æœ‰é™è‡ªåŠ¨æœºæ‰§è¡Œ
runFA :: FiniteAutomaton -> String -> Bool
runFA fa input = 
  let finalState = foldl step (startState fa) (words input)
  in finalState `elem` acceptStates fa
  where
    step currentState symbol =
      case lookup (currentState, symbol) (map (\(s, sy, ns) -> ((s, sy), ns)) (transitions fa)) of
        Just nextState -> nextState
        Nothing -> "reject"
```

### 3. ä¸Šä¸‹æ–‡æ— å…³æ–‡æ³•

#### 3.1 å½¢å¼åŒ–å®šä¹‰

**å®šä¹‰ 3.1 (ä¸Šä¸‹æ–‡æ— å…³æ–‡æ³•)** ä¸Šä¸‹æ–‡æ— å…³æ–‡æ³•æ˜¯ä¸€ç§æ–‡æ³•ï¼Œå…¶ä¸­æ‰€æœ‰äº§ç”Ÿå¼éƒ½å½¢å¦‚ $A \rightarrow \alpha$ï¼Œå…¶ä¸­ $A \in V_N$ï¼Œ$\alpha \in (V_N \cup V_T)^*$ã€‚

**å®šä¹‰ 3.2 (ChomskyèŒƒå¼)** å¦‚æœæ‰€æœ‰äº§ç”Ÿå¼éƒ½å½¢å¦‚ $A \rightarrow BC$ æˆ– $A \rightarrow a$ï¼Œåˆ™ç§°æ–‡æ³•ä¸ºChomskyèŒƒå¼ã€‚

#### 3.2 Haskellå®ç°

```haskell
-- ä¸Šä¸‹æ–‡æ— å…³æ–‡æ³•
data CFGrammar = CFGrammar
  { cfNonTerminals :: [String]
  , cfTerminals :: [String]
  , cfProductions :: [CFProduction]
  , cfStartSymbol :: String
  } deriving (Eq, Show)

-- CFGäº§ç”Ÿå¼
data CFProduction = CFProduction
  { cfLeft :: String
  , cfRight :: [String]
  } deriving (Eq, Show)

-- éªŒè¯CFG
isCFGrammar :: CFGrammar -> Bool
isCFGrammar (CFGrammar nt t p s) =
  s `elem` nt &&
  all isCFProduction p
  where
    isCFProduction (CFProduction left right) =
      left `elem` nt &&
      all (\sym -> sym `elem` nt || sym `elem` t) right

-- æ¶ˆé™¤å·¦é€’å½’
eliminateLeftRecursion :: CFGrammar -> CFGrammar
eliminateLeftRecursion (CFGrammar nt t p s) =
  CFGrammar nt t (eliminateRecursion p) s
  where
    eliminateRecursion :: [CFProduction] -> [CFProduction]
    eliminateRecursion [] = []
    eliminateRecursion (prod:prods) =
      let (newProds, remaining) = eliminateForSymbol prod prods
      in newProds ++ eliminateRecursion remaining

    eliminateForSymbol :: CFProduction -> [CFProduction] -> ([CFProduction], [CFProduction])
    eliminateForSymbol (CFProduction left right) prods =
      let (recursive, nonRecursive) = partition (isLeftRecursive left) prods
      in if null recursive
         then ([CFProduction left right], prods)
         else let newSymbol = left ++ "'"
                  newProds = map (eliminateLeftRecursion' left newSymbol) recursive
                  nonRecProds = map (CFProduction left) (addNewSymbol nonRecursive newSymbol)
              in (nonRecProds ++ newProds, filter (not . isLeftRecursive left) prods)

    isLeftRecursive :: String -> CFProduction -> Bool
    isLeftRecursive symbol (CFProduction left right) =
      left == symbol && not (null right) && head right == symbol

    eliminateLeftRecursion' :: String -> String -> CFProduction -> CFProduction
    eliminateLeftRecursion' oldSymbol newSymbol (CFProduction left right) =
      CFProduction newSymbol (tail right ++ [newSymbol])

    addNewSymbol :: [CFProduction] -> String -> [[String]]
    addNewSymbol prods newSymbol =
      map (\(CFProduction _ right) -> right ++ [newSymbol]) prods

-- CYKç®—æ³•å®ç°
data CYKTable = CYKTable
  { table :: [[[String]]]
  , input :: [String]
  } deriving (Eq, Show)

-- CYKè§£æ
cykParse :: CFGrammar -> [String] -> Bool
cykParse grammar input =
  let n = length input
      table = buildCYKTable grammar input n
      startSymbol = cfStartSymbol grammar
  in startSymbol `elem` (table !! 0 !! (n-1))

buildCYKTable :: CFGrammar -> [String] -> Int -> [[[String]]]
buildCYKTable grammar input n =
  let initialTable = replicate n (replicate n [])
      table1 = fillDiagonal grammar input initialTable
  in fillTable grammar table1 n

fillDiagonal :: CFGrammar -> [String] -> [[[String]]] -> [[[String]]]
fillDiagonal grammar input table =
  zipWith (\i symbol -> updateTable table i i (findNonTerminals grammar [symbol])) 
          [0..] input

fillTable :: CFGrammar -> [[[String]]] -> Int -> [[[String]]]
fillTable grammar table n =
  foldl (\t len -> fillLength grammar t len n) table [2..n]

fillLength :: CFGrammar -> [[[String]]] -> Int -> Int -> [[[String]]]
fillLength grammar table len n =
  foldl (\t i -> fillPosition grammar t i len n) table [0..n-len]

fillPosition :: CFGrammar -> [[[String]]] -> Int -> Int -> Int -> [[[String]]]
fillPosition grammar table i len n =
  foldl (\t k -> combinePositions grammar t i k len) table [0..len-1]

combinePositions :: CFGrammar -> [[[String]]] -> Int -> Int -> Int -> [[[String]]]
combinePositions grammar table i k len =
  let pos1 = table !! i !! (i + k)
      pos2 = table !! (i + k + 1) !! (i + len - 1)
      combinations = [a ++ b | a <- pos1, b <- pos2]
      nonTerminals = concatMap (findNonTerminals grammar) combinations
  in updateTable table i (i + len - 1) nonTerminals

findNonTerminals :: CFGrammar -> [String] -> [String]
findNonTerminals grammar symbols =
  [left | CFProduction left right <- cfProductions grammar, right == symbols]

updateTable :: [[[String]]] -> Int -> Int -> [String] -> [[[String]]]
updateTable table i j newSymbols =
  let row = table !! i
      newRow = take j row ++ [newSymbols] ++ drop (j + 1) row
  in take i table ++ [newRow] ++ drop (i + 1) table
```

### 4. å±æ€§æ–‡æ³•

#### 4.1 å½¢å¼åŒ–å®šä¹‰

**å®šä¹‰ 4.1 (å±æ€§æ–‡æ³•)** å±æ€§æ–‡æ³•æ˜¯ä¸€ä¸ªä¸‰å…ƒç»„ $(G, A, R)$ï¼Œå…¶ä¸­ï¼š

- $G$ æ˜¯ä¸Šä¸‹æ–‡æ— å…³æ–‡æ³•
- $A$ æ˜¯å±æ€§é›†åˆ
- $R$ æ˜¯è¯­ä¹‰è§„åˆ™é›†åˆ

**å®šä¹‰ 4.2 (ç»¼åˆå±æ€§)** å¦‚æœå±æ€§å€¼ä»å­èŠ‚ç‚¹è®¡ç®—å¾—åˆ°ï¼Œåˆ™ç§°ä¸ºç»¼åˆå±æ€§ã€‚

**å®šä¹‰ 4.3 (ç»§æ‰¿å±æ€§)** å¦‚æœå±æ€§å€¼ä»çˆ¶èŠ‚ç‚¹æˆ–å…„å¼ŸèŠ‚ç‚¹å¾—åˆ°ï¼Œåˆ™ç§°ä¸ºç»§æ‰¿å±æ€§ã€‚

#### 4.2 Haskellå®ç°

```haskell
-- å±æ€§æ–‡æ³•
data AttributeGrammar = AttributeGrammar
  { baseGrammar :: CFGrammar
  , attributes :: [Attribute]
  , semanticRules :: [SemanticRule]
  } deriving (Eq, Show)

-- å±æ€§
data Attribute = Attribute
  { attrName :: String
  , attrType :: String
  , attrKind :: AttributeKind
  } deriving (Eq, Show)

data AttributeKind = Synthesized | Inherited
  deriving (Eq, Show)

-- è¯­ä¹‰è§„åˆ™
data SemanticRule = SemanticRule
  { ruleTarget :: String
  , ruleValue :: AttributeExpression
  } deriving (Eq, Show)

-- å±æ€§è¡¨è¾¾å¼
data AttributeExpression = 
    AttrRef String String -- node.attribute
  | Literal String
  | BinaryOp String AttributeExpression AttributeExpression
  | UnaryOp String AttributeExpression
  deriving (Eq, Show)

-- å±æ€§æ±‚å€¼
evaluateAttributes :: AttributeGrammar -> ParseTree -> AttributeEnvironment
evaluateAttributes ag tree =
  let initialEnv = initializeAttributes ag tree
  in evaluateSynthesized ag tree initialEnv

-- å±æ€§ç¯å¢ƒ
type AttributeEnvironment = [(String, String, String)] -- (node, attribute, value)

-- åˆå§‹åŒ–å±æ€§
initializeAttributes :: AttributeGrammar -> ParseTree -> AttributeEnvironment
initializeAttributes ag tree = 
  concatMap (initializeNodeAttributes ag) (getAllNodes tree)

-- æ±‚å€¼ç»¼åˆå±æ€§
evaluateSynthesized :: AttributeGrammar -> ParseTree -> AttributeEnvironment -> AttributeEnvironment
evaluateSynthesized ag tree env =
  let synthesizedAttrs = filter (isSynthesized ag) (attributes ag)
      newEnv = foldl (\e attr -> evaluateAttribute ag tree attr e) env synthesizedAttrs
  in if env == newEnv then env else evaluateSynthesized ag tree newEnv

-- æ±‚å€¼å•ä¸ªå±æ€§
evaluateAttribute :: AttributeGrammar -> ParseTree -> Attribute -> AttributeEnvironment -> AttributeEnvironment
evaluateAttribute ag tree attr env =
  let rules = filter (\r -> ruleTarget r == attrName attr) (semanticRules ag)
      values = map (\r -> evaluateRule ag tree r env) rules
  in foldl (\e v -> updateEnvironment e (getNodeId tree) (attrName attr) v) env values

-- æ±‚å€¼è¯­ä¹‰è§„åˆ™
evaluateRule :: AttributeGrammar -> ParseTree -> SemanticRule -> AttributeEnvironment -> String
evaluateRule ag tree rule env =
  evaluateExpression ag tree (ruleValue rule) env

-- æ±‚å€¼è¡¨è¾¾å¼
evaluateExpression :: AttributeGrammar -> ParseTree -> AttributeExpression -> AttributeEnvironment -> String
evaluateExpression ag tree expr env =
  case expr of
    AttrRef node attr -> lookupAttribute env node attr
    Literal value -> value
    BinaryOp op e1 e2 -> 
      let v1 = evaluateExpression ag tree e1 env
          v2 = evaluateExpression ag tree e2 env
      in applyBinaryOp op v1 v2
    UnaryOp op e -> 
      let v = evaluateExpression ag tree e env
      in applyUnaryOp op v

-- åº”ç”¨äºŒå…ƒæ“ä½œ
applyBinaryOp :: String -> String -> String -> String
applyBinaryOp "+" a b = show (read a + read b)
applyBinaryOp "-" a b = show (read a - read b)
applyBinaryOp "*" a b = show (read a * read b)
applyBinaryOp "/" a b = show (read a `div` read b)
applyBinaryOp _ a b = a ++ b

-- åº”ç”¨ä¸€å…ƒæ“ä½œ
applyUnaryOp :: String -> String -> String
applyUnaryOp "-" a = show (-read a)
applyUnaryOp "length" a = show (length a)
applyUnaryOp _ a = a

-- æŸ¥æ‰¾å±æ€§å€¼
lookupAttribute :: AttributeEnvironment -> String -> String -> String
lookupAttribute env node attr =
  case lookup (node, attr) (map (\(n, a, v) -> ((n, a), v)) env) of
    Just value -> value
    Nothing -> "undefined"

-- æ›´æ–°ç¯å¢ƒ
updateEnvironment :: AttributeEnvironment -> String -> String -> String -> AttributeEnvironment
updateEnvironment env node attr value =
  (node, attr, value) : filter (\(n, a, _) -> n /= node || a /= attr) env

-- æ£€æŸ¥æ˜¯å¦ä¸ºç»¼åˆå±æ€§
isSynthesized :: AttributeGrammar -> Attribute -> Bool
isSynthesized ag attr = attrKind attr == Synthesized
```

## ğŸ¯ åº”ç”¨å®ä¾‹

### 1. ç®€å•ç®—æœ¯è¡¨è¾¾å¼æ–‡æ³•

```haskell
-- ç®—æœ¯è¡¨è¾¾å¼æ–‡æ³•
arithmeticGrammar :: CFGrammar
arithmeticGrammar = CFGrammar
  { cfNonTerminals = ["E", "T", "F"]
  , cfTerminals = ["+", "*", "(", ")", "id"]
  , cfProductions = 
    [ CFProduction "E" ["E", "+", "T"]
    , CFProduction "E" ["T"]
    , CFProduction "T" ["T", "*", "F"]
    , CFProduction "T" ["F"]
    , CFProduction "F" ["(", "E", ")"]
    , CFProduction "F" ["id"]
    ]
  , cfStartSymbol = "E"
  }

-- æµ‹è¯•æ–‡æ³•
testArithmeticGrammar :: IO ()
testArithmeticGrammar = do
  let input1 = ["id", "+", "id", "*", "id"]
  let input2 = ["(", "id", "+", "id", ")", "*", "id"]
  
  putStrLn "Testing arithmetic grammar:"
  putStrLn $ "Input 1: " ++ show input1 ++ " -> " ++ show (cykParse arithmeticGrammar input1)
  putStrLn $ "Input 2: " ++ show input2 ++ " -> " ++ show (cykParse arithmeticGrammar input2)
```

### 2. ç±»å‹æ£€æŸ¥æ–‡æ³•

```haskell
-- ç±»å‹æ£€æŸ¥æ–‡æ³•
typeCheckGrammar :: CFGrammar
typeCheckGrammar = CFGrammar
  { cfNonTerminals = ["Expr", "Type", "Context"]
  , cfTerminals = ["var", "lambda", "apply", "int", "bool", "->", ":", ","]
  , cfProductions = 
    [ CFProduction "Expr" ["var"]
    , CFProduction "Expr" ["lambda", "var", ":", "Type", ".", "Expr"]
    , CFProduction "Expr" ["apply", "Expr", "Expr"]
    , CFProduction "Type" ["int"]
    , CFProduction "Type" ["bool"]
    , CFProduction "Type" ["Type", "->", "Type"]
    ]
  , cfStartSymbol = "Expr"
  }
```

## ğŸ“š ç›¸å…³ç†è®º

- [è§£æç†è®º](02-Parsing-Theory.md) - è§£æç®—æ³•å’Œå®ç°
- [è¯­æ³•åˆ†æ](03-Syntax-Analysis.md) - è¯­æ³•åˆ†ææŠ€æœ¯
- [ç¼–è¯‘å™¨æ„é€ ](04-Compiler-Construction.md) - ç¼–è¯‘å™¨å®ç°

## ğŸ”¬ ç ”ç©¶æ–¹å‘

### å½“å‰çƒ­ç‚¹

- **å¢é‡è§£æ**ï¼šæ”¯æŒå¢é‡æ›´æ–°çš„è§£æç®—æ³•
- **é”™è¯¯æ¢å¤**ï¼šè¯­æ³•é”™è¯¯çš„è‡ªåŠ¨æ¢å¤
- **å¹¶è¡Œè§£æ**ï¼šå¤šçº¿ç¨‹è§£ææŠ€æœ¯
- **è¯­æ³•æ‰©å±•**ï¼šå¯æ‰©å±•çš„è¯­æ³•å®šä¹‰

### åº”ç”¨é¢†åŸŸ

- **ç¼–ç¨‹è¯­è¨€è®¾è®¡**ï¼šæ–°è¯­è¨€çš„è¯­æ³•å®šä¹‰
- **ç¼–è¯‘å™¨å®ç°**ï¼šè¯­æ³•åˆ†æå™¨çš„æ„å»º
- **è‡ªç„¶è¯­è¨€å¤„ç†**ï¼šè‡ªç„¶è¯­è¨€çš„è¯­æ³•åˆ†æ
- **é…ç½®æ–‡ä»¶è§£æ**ï¼šé…ç½®æ–‡ä»¶çš„è¯­æ³•å®šä¹‰

---

**ä¸Šä¸€çº§**: [è¯­æ³•ç†è®º](README.md)  
**ä¸‹ä¸€çº§**: [è§£æç†è®º](02-Parsing-Theory.md) | [è¯­æ³•åˆ†æ](03-Syntax-Analysis.md) | [ç¼–è¯‘å™¨æ„é€ ](04-Compiler-Construction.md)
