# æŒ‡ç§°è¯­ä¹‰ (Denotational Semantics)

## ğŸ“š æ¦‚è¿°

æŒ‡ç§°è¯­ä¹‰æ˜¯å½¢å¼è¯­ä¹‰å­¦çš„é‡è¦åˆ†æ”¯ï¼Œå®ƒé€šè¿‡æ•°å­¦å¯¹è±¡ï¼ˆé€šå¸¸æ˜¯åŸŸç†è®ºä¸­çš„å…ƒç´ ï¼‰æ¥ä¸ºç¨‹åºè¯­è¨€æ„é€ æä¾›è¯­ä¹‰è§£é‡Šã€‚æœ¬æ–‡æ¡£æä¾›äº†æŒ‡ç§°è¯­ä¹‰çš„å®Œæ•´æ•°å­¦å½¢å¼åŒ–ï¼ŒåŒ…æ‹¬åŸŸç†è®ºã€è¿ç»­å‡½æ•°ã€ä¸åŠ¨ç‚¹ç†è®ºç­‰æ ¸å¿ƒæ¦‚å¿µï¼Œä»¥åŠå®Œæ•´çš„ Haskell å®ç°ã€‚

**ç›¸å…³æ–‡æ¡£ï¼š**

- [[001-Linear-Type-Theory]] - çº¿æ€§ç±»å‹ç†è®º
- [[002-Affine-Type-Theory]] - ä»¿å°„ç±»å‹ç†è®º
- [[003-Temporal-Type-Theory]] - æ—¶æ€ç±»å‹ç†è®º
- [[004-Quantum-Type-Theory]] - é‡å­ç±»å‹ç†è®º
- [[006-Operational-Semantics]] - æ“ä½œè¯­ä¹‰
- [[007-Axiomatic-Semantics]] - å…¬ç†è¯­ä¹‰
- [[008-Category-Semantics]] - èŒƒç•´è¯­ä¹‰
- [[haskell/02-Type-System]] - Haskell ç±»å‹ç³»ç»Ÿ

## 1. åŸŸç†è®ºåŸºç¡€

### 1.1 ååºé›†ä¸æ ¼

**å®šä¹‰ 1.1 (ååºé›†)**
ååºé›† $(D, \sqsubseteq)$ æ˜¯ä¸€ä¸ªé›†åˆ $D$ å’Œä¸€ä¸ªè‡ªåã€ä¼ é€’ã€åå¯¹ç§°çš„äºŒå…ƒå…³ç³» $\sqsubseteq$ã€‚

**å®šä¹‰ 1.2 (ä¸Šç¡®ç•Œä¸ä¸‹ç¡®ç•Œ)**
å¯¹äºå­é›† $X \subseteq D$ï¼š

- ä¸Šç¡®ç•Œ $\bigsqcup X$ æ˜¯ $X$ çš„æœ€å°ä¸Šç•Œ
- ä¸‹ç¡®ç•Œ $\bigsqcap X$ æ˜¯ $X$ çš„æœ€å¤§ä¸‹ç•Œ

**å®šä¹‰ 1.3 (å®Œå…¨æ ¼)**
å®Œå…¨æ ¼æ˜¯æ¯ä¸ªå­é›†éƒ½æœ‰ä¸Šç¡®ç•Œå’Œä¸‹ç¡®ç•Œçš„ååºé›†ã€‚

**å®šç† 1.1 (å®Œå…¨æ ¼çš„æ€§è´¨)**
åœ¨å®Œå…¨æ ¼ä¸­ï¼Œä»»æ„å­é›†çš„ä¸Šç¡®ç•Œå’Œä¸‹ç¡®ç•Œéƒ½å­˜åœ¨ä¸”å”¯ä¸€ã€‚

**è¯æ˜ï¼š** é€šè¿‡ååºå…³ç³»çš„æ€§è´¨ï¼š

1. **å­˜åœ¨æ€§**ï¼šå®Œå…¨æ ¼çš„å®šä¹‰ä¿è¯å­˜åœ¨æ€§
2. **å”¯ä¸€æ€§**ï¼šé€šè¿‡åå¯¹ç§°æ€§è¯æ˜å”¯ä¸€æ€§
3. **æœ€å°æ€§**ï¼šä¸Šç¡®ç•Œæ˜¯æœ€å°ä¸Šç•Œ
4. **æœ€å¤§æ€§**ï¼šä¸‹ç¡®ç•Œæ˜¯æœ€å¤§ä¸‹ç•Œ

### 1.2 Haskell å®ç°ï¼šåŸŸç†è®ºåŸºç¡€

```haskell
-- ååºå…³ç³»ç±»å‹ç±»
class PartialOrder a where
  (âŠ‘) :: a -> a -> Bool
  (âŠ”) :: a -> a -> a  -- æœ€å°ä¸Šç•Œ
  (âŠ“) :: a -> a -> a  -- æœ€å¤§ä¸‹ç•Œ

-- å®Œå…¨æ ¼ç±»å‹ç±»
class (PartialOrder a) => CompleteLattice a where
  top :: a           -- æœ€å¤§å…ƒç´  âŠ¤
  bottom :: a        -- æœ€å°å…ƒç´  âŠ¥
  lub :: [a] -> a    -- æœ€å°ä¸Šç•Œ
  glb :: [a] -> a    -- æœ€å¤§ä¸‹ç•Œ

-- è‡ªç„¶æ•°æ‰©å±•åŸŸ
data NatDomain = Nat Int | Top | Bottom
  deriving (Eq, Show)

instance PartialOrder NatDomain where
  Bottom âŠ‘ _ = True
  _ âŠ‘ Top = True
  (Nat n) âŠ‘ (Nat m) = n <= m
  _ âŠ‘ _ = False
  
  Bottom âŠ” x = x
  x âŠ” Bottom = x
  Top âŠ” _ = Top
  _ âŠ” Top = Top
  (Nat n) âŠ” (Nat m) = Nat (max n m)
  
  Top âŠ“ x = x
  x âŠ“ Top = x
  Bottom âŠ“ _ = Bottom
  _ âŠ“ Bottom = Bottom
  (Nat n) âŠ“ (Nat m) = Nat (min n m)

instance CompleteLattice NatDomain where
  top = Top
  bottom = Bottom
  lub xs = foldr (âŠ”) Bottom xs
  glb xs = foldr (âŠ“) Top xs

-- å‡½æ•°åŸŸ
newtype FunctionDomain a b = FunctionDomain { 
  applyFunction :: a -> b 
}

instance (PartialOrder b) => PartialOrder (FunctionDomain a b) where
  (FunctionDomain f) âŠ‘ (FunctionDomain g) = 
    all (\x -> f x âŠ‘ g x) (undefined :: [a])  -- ç®€åŒ–å®ç°
  
  (FunctionDomain f) âŠ” (FunctionDomain g) = 
    FunctionDomain (\x -> f x âŠ” g x)
  
  (FunctionDomain f) âŠ“ (FunctionDomain g) = 
    FunctionDomain (\x -> f x âŠ“ g x)
```

### 1.3 è¿ç»­å‡½æ•°

**å®šä¹‰ 1.4 (å•è°ƒå‡½æ•°)**
å‡½æ•° $f : D \rightarrow E$ æ˜¯å•è°ƒçš„ï¼Œå¦‚æœï¼š
$$\forall x, y \in D. x \sqsubseteq y \Rightarrow f(x) \sqsubseteq f(y)$$

**å®šä¹‰ 1.5 (è¿ç»­å‡½æ•°)**
å‡½æ•° $f : D \rightarrow E$ æ˜¯è¿ç»­çš„ï¼Œå¦‚æœï¼š
$$\forall X \subseteq D. f(\bigsqcup X) = \bigsqcup \{f(x) \mid x \in X\}$$

**å®šç† 1.2 (è¿ç»­å‡½æ•°çš„æ€§è´¨)**
è¿ç»­å‡½æ•°æ˜¯å•è°ƒçš„ï¼Œä¸”ä¿æŒä¸Šç¡®ç•Œã€‚

**è¯æ˜ï¼š** é€šè¿‡è¿ç»­æ€§çš„å®šä¹‰ï¼š

1. **å•è°ƒæ€§**ï¼šå– $X = \{x, y\}$ï¼Œå…¶ä¸­ $x \sqsubseteq y$
2. **ä¸Šç¡®ç•Œä¿æŒ**ï¼šç›´æ¥ç”±è¿ç»­æ€§å®šä¹‰å¾—å‡º
3. **ç»„åˆæ€§**ï¼šè¿ç»­å‡½æ•°çš„ç»„åˆä»ç„¶æ˜¯è¿ç»­çš„

```haskell
-- å•è°ƒå‡½æ•°ç±»å‹ç±»
class MonotoneFunction f where
  isMonotone :: (PartialOrder a, PartialOrder b) => f a b -> Bool

-- è¿ç»­å‡½æ•°ç±»å‹ç±»
class ContinuousFunction f where
  isContinuous :: (CompleteLattice a, CompleteLattice b) => f a b -> Bool

-- è¿ç»­å‡½æ•°å®ç°
newtype Continuous a b = Continuous { 
  runContinuous :: a -> b 
}

instance (PartialOrder a, PartialOrder b) => MonotoneFunction Continuous where
  isMonotone (Continuous f) = 
    -- ç®€åŒ–å®ç°ï¼šå‡è®¾æ‰€æœ‰å‡½æ•°éƒ½æ˜¯å•è°ƒçš„
    True

instance (CompleteLattice a, CompleteLattice b) => ContinuousFunction Continuous where
  isContinuous (Continuous f) = 
    -- ç®€åŒ–å®ç°ï¼šå‡è®¾æ‰€æœ‰å‡½æ•°éƒ½æ˜¯è¿ç»­çš„
    True

-- å‡½æ•°ç»„åˆ
composeContinuous :: (CompleteLattice b, CompleteLattice c) => 
                     Continuous b c -> Continuous a b -> Continuous a c
composeContinuous (Continuous f) (Continuous g) = 
  Continuous (f . g)
```

## 2. ä¸åŠ¨ç‚¹ç†è®º

### 2.1 ä¸åŠ¨ç‚¹

**å®šä¹‰ 2.1 (ä¸åŠ¨ç‚¹)**
å¯¹äºå‡½æ•° $f : D \rightarrow D$ï¼Œå…ƒç´  $x \in D$ æ˜¯ä¸åŠ¨ç‚¹ï¼Œå¦‚æœï¼š
$$f(x) = x$$

**å®šä¹‰ 2.2 (æœ€å°ä¸åŠ¨ç‚¹)**
æœ€å°ä¸åŠ¨ç‚¹ $\text{lfp}(f)$ æ˜¯ $f$ çš„æ‰€æœ‰ä¸åŠ¨ç‚¹ä¸­çš„æœ€å°å…ƒç´ ã€‚

**å®šç† 2.1 (ä¸åŠ¨ç‚¹å®šç†)**
å¦‚æœ $f : D \rightarrow D$ æ˜¯è¿ç»­å‡½æ•°ï¼Œä¸” $D$ æ˜¯ $\omega$-å®Œå…¨ååºé›†ï¼Œåˆ™ $f$ æœ‰æœ€å°ä¸åŠ¨ç‚¹ï¼š
$$\text{lfp}(f) = \bigsqcup_{n \in \mathbb{N}} f^n(\bot)$$

**è¯æ˜ï¼š** é€šè¿‡è¿ç»­æ€§å’Œå½’çº³ï¼š

1. **å•è°ƒæ€§**ï¼š$f^n(\bot) \sqsubseteq f^{n+1}(\bot)$
2. **è¿ç»­æ€§**ï¼š$f(\bigsqcup_n f^n(\bot)) = \bigsqcup_n f^{n+1}(\bot)$
3. **ä¸åŠ¨ç‚¹**ï¼š$\text{lfp}(f) = f(\text{lfp}(f))$

### 2.2 Haskell å®ç°ï¼šä¸åŠ¨ç‚¹ç†è®º

```haskell
-- ä¸åŠ¨ç‚¹è®¡ç®—
fix :: (CompleteLattice a) => (a -> a) -> a
fix f = lub (iterate f bottom)

-- æœ€å°ä¸åŠ¨ç‚¹
leastFixedPoint :: (CompleteLattice a) => (a -> a) -> a
leastFixedPoint = fix

-- ä¸åŠ¨ç‚¹è¿­ä»£
fixedPointIteration :: (CompleteLattice a, Eq a) => (a -> a) -> a
fixedPointIteration f = 
  let iterate' x = 
        let next = f x
        in if x == next then x else iterate' next
  in iterate' bottom

-- ç¤ºä¾‹ï¼šé˜¶ä¹˜å‡½æ•°çš„ä¸åŠ¨ç‚¹
factorialFix :: (Integer -> Integer) -> Integer -> Integer
factorialFix f n = 
  if n == 0 then 1 else n * f (n - 1)

-- è®¡ç®—é˜¶ä¹˜
factorial :: Integer -> Integer
factorial n = 
  let factFunc = \f -> factorialFix f
  in fixedPointIteration factFunc n

-- ä¸åŠ¨ç‚¹éªŒè¯
verifyFixedPoint :: (CompleteLattice a, Eq a) => (a -> a) -> a -> Bool
verifyFixedPoint f x = f x == x
```

## 3. æŒ‡ç§°è¯­ä¹‰æ¡†æ¶

### 3.1 è¯­ä¹‰åŸŸ

**å®šä¹‰ 3.1 (è¯­ä¹‰åŸŸ)**
è¯­ä¹‰åŸŸæ˜¯ç¨‹åºæ„é€ çš„æ•°å­¦è§£é‡Šç©ºé—´ï¼š
$$\mathcal{D} = \mathcal{D}_{\text{int}} + \mathcal{D}_{\text{bool}} + \mathcal{D}_{\text{func}} + \mathcal{D}_{\text{cmd}}$$

**å®šä¹‰ 3.2 (ç¯å¢ƒ)**
ç¯å¢ƒ $\rho : \text{Var} \rightarrow \mathcal{D}$ æ˜¯å˜é‡åˆ°è¯­ä¹‰å€¼çš„æ˜ å°„ã€‚

**å®šä¹‰ 3.3 (è¯­ä¹‰å‡½æ•°)**
è¯­ä¹‰å‡½æ•° $\llbracket \cdot \rrbracket : \text{Expr} \rightarrow \text{Env} \rightarrow \mathcal{D}$ å°†è¡¨è¾¾å¼æ˜ å°„åˆ°è¯­ä¹‰å€¼ã€‚

### 3.2 Haskell å®ç°ï¼šè¯­ä¹‰æ¡†æ¶

```haskell
-- è¯­ä¹‰å€¼
data SemanticValue = 
  IntVal Integer |
  BoolVal Bool |
  FuncVal (SemanticValue -> SemanticValue) |
  CmdVal (Environment -> Environment) |
  Bottom |
  Top

-- ç¯å¢ƒ
type Environment = [(String, SemanticValue)]

-- è¯­ä¹‰å‡½æ•°ç±»å‹
type SemanticFunction = Expression -> Environment -> SemanticValue

-- è¡¨è¾¾å¼
data Expression = 
  Var String |
  LitInt Integer |
  LitBool Bool |
  Add Expression Expression |
  Sub Expression Expression |
  Mul Expression Expression |
  Div Expression Expression |
  And Expression Expression |
  Or Expression Expression |
  Not Expression |
  If Expression Expression Expression |
  Lambda String Expression |
  App Expression Expression |
  Let String Expression Expression |
  Seq Expression Expression |
  While Expression Expression |
  Assign String Expression

-- è¯­ä¹‰è§£é‡Šå™¨
semanticInterpreter :: SemanticFunction
semanticInterpreter expr env = case expr of
  Var x -> 
    case lookup x env of
      Just v -> v
      Nothing -> Bottom
  
  LitInt n -> IntVal n
  
  LitBool b -> BoolVal b
  
  Add e1 e2 -> 
    case (semanticInterpreter e1 env, semanticInterpreter e2 env) of
      (IntVal n1, IntVal n2) -> IntVal (n1 + n2)
      _ -> Bottom
  
  Sub e1 e2 -> 
    case (semanticInterpreter e1 env, semanticInterpreter e2 env) of
      (IntVal n1, IntVal n2) -> IntVal (n1 - n2)
      _ -> Bottom
  
  Mul e1 e2 -> 
    case (semanticInterpreter e1 env, semanticInterpreter e2 env) of
      (IntVal n1, IntVal n2) -> IntVal (n1 * n2)
      _ -> Bottom
  
  Div e1 e2 -> 
    case (semanticInterpreter e1 env, semanticInterpreter e2 env) of
      (IntVal n1, IntVal n2) -> 
        if n2 == 0 then Bottom else IntVal (n1 `div` n2)
      _ -> Bottom
  
  And e1 e2 -> 
    case (semanticInterpreter e1 env, semanticInterpreter e2 env) of
      (BoolVal b1, BoolVal b2) -> BoolVal (b1 && b2)
      _ -> Bottom
  
  Or e1 e2 -> 
    case (semanticInterpreter e1 env, semanticInterpreter e2 env) of
      (BoolVal b1, BoolVal b2) -> BoolVal (b1 || b2)
      _ -> Bottom
  
  Not e1 -> 
    case semanticInterpreter e1 env of
      BoolVal b -> BoolVal (not b)
      _ -> Bottom
  
  If cond e1 e2 -> 
    case semanticInterpreter cond env of
      BoolVal True -> semanticInterpreter e1 env
      BoolVal False -> semanticInterpreter e2 env
      _ -> Bottom
  
  Lambda x body -> 
    FuncVal (\arg -> semanticInterpreter body ((x, arg) : env))
  
  App func arg -> 
    case semanticInterpreter func env of
      FuncVal f -> f (semanticInterpreter arg env)
      _ -> Bottom
  
  Let x e1 e2 -> 
    let v1 = semanticInterpreter e1 env
        env' = (x, v1) : env
    in semanticInterpreter e2 env'
  
  Seq e1 e2 -> 
    let _ = semanticInterpreter e1 env
    in semanticInterpreter e2 env
  
  While cond body -> 
    let loop env' = 
          case semanticInterpreter cond env' of
            BoolVal True -> loop (semanticInterpreter body env')
            BoolVal False -> env'
            _ -> env'
    in CmdVal loop
  
  Assign x e -> 
    let v = semanticInterpreter e env
    in CmdVal (\env' -> (x, v) : filter ((/= x) . fst) env')
```

## 4. é«˜é˜¶å‡½æ•°è¯­ä¹‰

### 4.1 å‡½æ•°ç©ºé—´

**å®šä¹‰ 4.1 (å‡½æ•°ç©ºé—´)**
å‡½æ•°ç©ºé—´ $[D \rightarrow E]$ æ˜¯æ‰€æœ‰ä» $D$ åˆ° $E$ çš„è¿ç»­å‡½æ•°çš„é›†åˆã€‚

**å®šä¹‰ 4.2 (å‡½æ•°åº”ç”¨)**
å‡½æ•°åº”ç”¨ $\text{app} : [D \rightarrow E] \times D \rightarrow E$ å®šä¹‰ä¸ºï¼š
$$\text{app}(f, x) = f(x)$$

**å®šä¹‰ 4.3 (å‡½æ•°æŠ½è±¡)**
å‡½æ•°æŠ½è±¡ $\text{abs} : (D \times E \rightarrow F) \rightarrow (D \rightarrow [E \rightarrow F])$ å®šä¹‰ä¸ºï¼š
$$\text{abs}(g)(x)(y) = g(x, y)$$

### 4.2 Haskell å®ç°ï¼šé«˜é˜¶å‡½æ•°è¯­ä¹‰

```haskell
-- å‡½æ•°ç©ºé—´
newtype FunctionSpace a b = FunctionSpace { 
  getFunction :: a -> b 
}

-- å‡½æ•°åº”ç”¨
app :: FunctionSpace a b -> a -> b
app (FunctionSpace f) = f

-- å‡½æ•°æŠ½è±¡
abs :: ((a, b) -> c) -> (a -> FunctionSpace b c)
abs g = \x -> FunctionSpace (\y -> g (x, y))

-- å‡½æ•°ç»„åˆ
compose :: FunctionSpace b c -> FunctionSpace a b -> FunctionSpace a c
compose (FunctionSpace f) (FunctionSpace g) = 
  FunctionSpace (f . g)

-- é«˜é˜¶å‡½æ•°è¯­ä¹‰
higherOrderSemantics :: SemanticFunction
higherOrderSemantics expr env = case expr of
  Lambda x body -> 
    FuncVal (\arg -> higherOrderSemantics body ((x, arg) : env))
  
  App func arg -> 
    case higherOrderSemantics func env of
      FuncVal f -> f (higherOrderSemantics arg env)
      _ -> Bottom
  
  -- å…¶ä»–æƒ…å†µä¸åŸºç¡€è¯­ä¹‰ç›¸åŒ
  _ -> semanticInterpreter expr env

-- é«˜é˜¶å‡½æ•°ç¤ºä¾‹
-- æ˜ å°„å‡½æ•°
mapFunc :: FunctionSpace a b -> FunctionSpace [a] [b]
mapFunc (FunctionSpace f) = FunctionSpace (map f)

-- æŠ˜å å‡½æ•°
foldFunc :: FunctionSpace (a, b) b -> b -> FunctionSpace [a] b
foldFunc (FunctionSpace f) init = 
  FunctionSpace (\xs -> foldr (\x acc -> f (x, acc)) init xs)

-- ç»„åˆå‡½æ•°
composeFunc :: FunctionSpace b c -> FunctionSpace a b -> FunctionSpace a c
composeFunc = compose
```

## 5. é€’å½’å‡½æ•°è¯­ä¹‰

### 5.1 é€’å½’å®šä¹‰

**å®šä¹‰ 5.1 (é€’å½’å‡½æ•°)**
é€’å½’å‡½æ•°é€šè¿‡ä¸åŠ¨ç‚¹å®šä¹‰ï¼š
$$f = \text{lfp}(F)$$
å…¶ä¸­ $F : [D \rightarrow E] \rightarrow [D \rightarrow E]$ æ˜¯å‡½æ•°æ³›å‡½ã€‚

**å®šç† 5.1 (é€’å½’å‡½æ•°çš„å­˜åœ¨æ€§)**
å¦‚æœ $F$ æ˜¯è¿ç»­çš„ï¼Œåˆ™é€’å½’å‡½æ•° $f$ å­˜åœ¨ä¸”å”¯ä¸€ã€‚

**è¯æ˜ï¼š** é€šè¿‡ä¸åŠ¨ç‚¹å®šç†ï¼š

1. **å­˜åœ¨æ€§**ï¼š$F$ çš„è¿ç»­æ€§ä¿è¯ä¸åŠ¨ç‚¹å­˜åœ¨
2. **å”¯ä¸€æ€§**ï¼šæœ€å°ä¸åŠ¨ç‚¹çš„å”¯ä¸€æ€§
3. **æ„é€ æ€§**ï¼š$f = \bigsqcup_n F^n(\bot)$

### 5.2 Haskell å®ç°ï¼šé€’å½’å‡½æ•°è¯­ä¹‰

```haskell
-- é€’å½’å‡½æ•°æ„é€ å™¨
recursiveFunction :: (CompleteLattice a) => ((a -> a) -> (a -> a)) -> (a -> a)
recursiveFunction f = leastFixedPoint f

-- é˜¶ä¹˜å‡½æ•°çš„é€’å½’å®šä¹‰
factorialRecursive :: (Integer -> Integer) -> (Integer -> Integer)
factorialRecursive fact n = 
  if n == 0 then 1 else n * fact (n - 1)

-- è®¡ç®—é˜¶ä¹˜
factorial' :: Integer -> Integer
factorial' = recursiveFunction factorialRecursive

-- æ–æ³¢é‚£å¥‘å‡½æ•°çš„é€’å½’å®šä¹‰
fibonacciRecursive :: (Integer -> Integer) -> (Integer -> Integer)
fibonacciRecursive fib n = 
  case n of
    0 -> 0
    1 -> 1
    _ -> fib (n - 1) + fib (n - 2)

-- è®¡ç®—æ–æ³¢é‚£å¥‘æ•°
fibonacci :: Integer -> Integer
fibonacci = recursiveFunction fibonacciRecursive

-- é€’å½’å‡½æ•°è¯­ä¹‰
recursiveSemantics :: SemanticFunction
recursiveSemantics expr env = case expr of
  Let x e1 e2 -> 
    let v1 = recursiveSemantics e1 env
        env' = (x, v1) : env
    in recursiveSemantics e2 env'
  
  -- é€’å½’å®šä¹‰
  LetRec x e1 e2 -> 
    let recFunc = \arg -> recursiveSemantics e1 ((x, FuncVal recFunc) : env)
        env' = (x, FuncVal recFunc) : env
    in recursiveSemantics e2 env'
  
  -- å…¶ä»–æƒ…å†µä¸é«˜é˜¶è¯­ä¹‰ç›¸åŒ
  _ -> higherOrderSemantics expr env

-- é€’å½’å‡½æ•°ç¤ºä¾‹
-- é€’å½’é˜¶ä¹˜
recursiveFactorial :: Integer -> Integer
recursiveFactorial = 
  let fact n = if n == 0 then 1 else n * fact (n - 1)
  in fact

-- é€’å½’æ–æ³¢é‚£å¥‘
recursiveFibonacci :: Integer -> Integer
recursiveFibonacci = 
  let fib n = case n of
                0 -> 0
                1 -> 1
                _ -> fib (n - 1) + fib (n - 2)
  in fib
```

## 6. çŠ¶æ€è¯­ä¹‰

### 6.1 çŠ¶æ€è½¬æ¢

**å®šä¹‰ 6.1 (çŠ¶æ€)**
çŠ¶æ€ $\sigma : \text{Loc} \rightarrow \mathcal{D}$ æ˜¯å­˜å‚¨ä½ç½®åˆ°å€¼çš„æ˜ å°„ã€‚

**å®šä¹‰ 6.2 (çŠ¶æ€è½¬æ¢)**
çŠ¶æ€è½¬æ¢å‡½æ•° $\mathcal{S} : \text{Stmt} \rightarrow \text{State} \rightarrow \text{State}$ å®šä¹‰è¯­å¥çš„è¯­ä¹‰ã€‚

**å®šä¹‰ 6.3 (å‘½ä»¤è¯­ä¹‰)**
å‘½ä»¤è¯­ä¹‰ $\mathcal{C} : \text{Cmd} \rightarrow \text{State} \rightarrow \text{State}$ å®šä¹‰å‘½ä»¤çš„è¯­ä¹‰ã€‚

### 6.2 Haskell å®ç°ï¼šçŠ¶æ€è¯­ä¹‰

```haskell
-- å­˜å‚¨ä½ç½®
type Location = Integer

-- çŠ¶æ€
type State = [(Location, SemanticValue)]

-- çŠ¶æ€è½¬æ¢å‡½æ•°
stateTransformer :: Expression -> State -> State
stateTransformer expr state = case expr of
  Assign x e -> 
    let v = semanticInterpreter e []  -- ç®€åŒ–ï¼šå¿½ç•¥ç¯å¢ƒ
        loc = locationOf x
    in updateState state loc v
  
  Seq e1 e2 -> 
    let state' = stateTransformer e1 state
    in stateTransformer e2 state'
  
  While cond body -> 
    let loop s = 
          case semanticInterpreter cond [] of  -- ç®€åŒ–ï¼šå¿½ç•¥ç¯å¢ƒ
            BoolVal True -> loop (stateTransformer body s)
            BoolVal False -> s
            _ -> s
    in loop state
  
  _ -> state

-- è¾…åŠ©å‡½æ•°
locationOf :: String -> Location
locationOf x = fromIntegral (hash x)  -- ç®€åŒ–å®ç°

updateState :: State -> Location -> SemanticValue -> State
updateState state loc val = 
  (loc, val) : filter ((/= loc) . fst) state

-- çŠ¶æ€è¯­ä¹‰
stateSemantics :: Expression -> State -> (SemanticValue, State)
stateSemantics expr state = case expr of
  Assign x e -> 
    let (v, state') = stateSemantics e state
        loc = locationOf x
        state'' = updateState state' loc v
    in (v, state'')
  
  Seq e1 e2 -> 
    let (_, state') = stateSemantics e1 state
        (v, state'') = stateSemantics e2 state'
    in (v, state'')
  
  While cond body -> 
    let loop s = 
          case semanticInterpreter cond [] of
            BoolVal True -> 
              let (_, s') = stateSemantics body s
              in loop s'
            BoolVal False -> s
            _ -> s
        finalState = loop state
    in (IntVal 0, finalState)  -- è¿”å›å•ä½å€¼
  
  _ -> (semanticInterpreter expr [], state)

-- çŠ¶æ€æ“ä½œç¤ºä¾‹
-- å˜é‡åˆ†é…
allocateVariable :: String -> State -> (Location, State)
allocateVariable x state = 
  let loc = locationOf x
      newState = (loc, Bottom) : state
  in (loc, newState)

-- å˜é‡æŸ¥æ‰¾
lookupVariable :: String -> State -> SemanticValue
lookupVariable x state = 
  let loc = locationOf x
  in case lookup loc state of
       Just v -> v
       Nothing -> Bottom

-- å˜é‡æ›´æ–°
updateVariable :: String -> SemanticValue -> State -> State
updateVariable x val state = 
  let loc = locationOf x
  in updateState state loc val
```

## 7. å¹¶å‘è¯­ä¹‰

### 7.1 å¹¶å‘çŠ¶æ€

**å®šä¹‰ 7.1 (å¹¶å‘çŠ¶æ€)**
å¹¶å‘çŠ¶æ€åŒ…å«å¤šä¸ªè¿›ç¨‹çš„çŠ¶æ€ï¼š
$$\Sigma = \text{State}_1 \times \text{State}_2 \times \cdots \times \text{State}_n$$

**å®šä¹‰ 7.2 (å¹¶å‘è¯­ä¹‰)**
å¹¶å‘è¯­ä¹‰ $\mathcal{P} : \text{Proc} \rightarrow \Sigma \rightarrow \Sigma$ å®šä¹‰è¿›ç¨‹çš„è¯­ä¹‰ã€‚

**å®šä¹‰ 7.3 (åŒæ­¥è¯­ä¹‰)**
åŒæ­¥è¯­ä¹‰å¤„ç†è¿›ç¨‹é—´çš„é€šä¿¡å’ŒåŒæ­¥ã€‚

### 7.2 Haskell å®ç°ï¼šå¹¶å‘è¯­ä¹‰

```haskell
-- è¿›ç¨‹æ ‡è¯†ç¬¦
type ProcessId = Integer

-- å¹¶å‘çŠ¶æ€
type ConcurrentState = [(ProcessId, State)]

-- è¿›ç¨‹
data Process = 
  Skip |
  Assign ProcessId String Expression |
  Seq Process Process |
  Par Process Process |
  If Expression Process Process |
  While Expression Process |
  Send ProcessId ProcessId Expression |
  Receive ProcessId ProcessId String

-- å¹¶å‘è¯­ä¹‰
concurrentSemantics :: Process -> ConcurrentState -> ConcurrentState
concurrentSemantics proc state = case proc of
  Skip -> state
  
  Assign pid x e -> 
    let procState = lookupProcessState pid state
        (v, newProcState) = stateSemantics e procState
        newState = updateProcessState pid newProcState state
    in newState
  
  Seq p1 p2 -> 
    let state' = concurrentSemantics p1 state
    in concurrentSemantics p2 state'
  
  Par p1 p2 -> 
    let state1 = concurrentSemantics p1 state
        state2 = concurrentSemantics p2 state
    in mergeStates state1 state2
  
  If cond p1 p2 -> 
    let condVal = semanticInterpreter cond []  -- ç®€åŒ–ï¼šå¿½ç•¥ç¯å¢ƒ
    in case condVal of
         BoolVal True -> concurrentSemantics p1 state
         BoolVal False -> concurrentSemantics p2 state
         _ -> state
  
  While cond body -> 
    let loop s = 
          case semanticInterpreter cond [] of
            BoolVal True -> loop (concurrentSemantics body s)
            BoolVal False -> s
            _ -> s
    in loop state
  
  Send fromPid toPid e -> 
    let (v, _) = stateSemantics e (getProcessState fromPid state)
        newState = sendMessage fromPid toPid v state
    in newState
  
  Receive fromPid toPid x -> 
    let (v, newState) = receiveMessage fromPid toPid state
        procState = getProcessState toPid newState
        updatedProcState = updateVariable x v procState
        finalState = updateProcessState toPid updatedProcState newState
    in finalState

-- è¾…åŠ©å‡½æ•°
lookupProcessState :: ProcessId -> ConcurrentState -> State
lookupProcessState pid state = 
  case lookup pid state of
    Just s -> s
    Nothing -> []

updateProcessState :: ProcessId -> State -> ConcurrentState -> ConcurrentState
updateProcessState pid procState state = 
  (pid, procState) : filter ((/= pid) . fst) state

getProcessState :: ProcessId -> ConcurrentState -> State
getProcessState = lookupProcessState

mergeStates :: ConcurrentState -> ConcurrentState -> ConcurrentState
mergeStates state1 state2 = 
  state1 ++ filter (\p -> not (any ((== fst p) . fst) state1)) state2

-- æ¶ˆæ¯ä¼ é€’
sendMessage :: ProcessId -> ProcessId -> SemanticValue -> ConcurrentState -> ConcurrentState
sendMessage fromPid toPid msg state = 
  -- ç®€åŒ–å®ç°ï¼šç›´æ¥æ›´æ–°ç›®æ ‡è¿›ç¨‹çŠ¶æ€
  let procState = getProcessState toPid state
      newProcState = (0, msg) : procState  -- ä½¿ç”¨ä½ç½®0å­˜å‚¨æ¶ˆæ¯
  in updateProcessState toPid newProcState state

receiveMessage :: ProcessId -> ProcessId -> ConcurrentState -> (SemanticValue, ConcurrentState)
receiveMessage fromPid toPid state = 
  let procState = getProcessState toPid state
      msg = case lookup 0 procState of
              Just v -> v
              Nothing -> Bottom
      newProcState = filter ((/= 0) . fst) procState
      newState = updateProcessState toPid newProcState state
  in (msg, newState)
```

## 8. é«˜çº§ä¸»é¢˜

### 8.1 æŒ‡ç§°è¯­ä¹‰ä¸èŒƒç•´è®º

**å®šä¹‰ 8.1 (æŒ‡ç§°è¯­ä¹‰èŒƒç•´)**
æŒ‡ç§°è¯­ä¹‰èŒƒç•´ $\mathcal{D}$ æ˜¯ä¸€ä¸ªå…·æœ‰åŸŸç»“æ„çš„èŒƒç•´ï¼Œæ»¡è¶³ï¼š

1. **å¯¹è±¡**ï¼šè¯­ä¹‰åŸŸ
2. **æ€å°„**ï¼šè¿ç»­å‡½æ•°
3. **ç§¯**ï¼šç¬›å¡å°”ç§¯
4. **æŒ‡æ•°**ï¼šå‡½æ•°ç©ºé—´

**å®šç† 8.1 (æŒ‡ç§°è¯­ä¹‰çš„èŒƒç•´è¯­ä¹‰)**
æŒ‡ç§°è¯­ä¹‰çš„èŒƒç•´è¯­ä¹‰ç”±å…·æœ‰åŸŸç»“æ„çš„èŒƒç•´ç»™å‡ºã€‚

### 8.2 æŒ‡ç§°è¯­ä¹‰ä¸ç±»å‹ç†è®º

**å®šä¹‰ 8.2 (ç±»å‹è¯­ä¹‰)**
ç±»å‹è¯­ä¹‰å°†ç±»å‹æ˜ å°„åˆ°è¯­ä¹‰åŸŸï¼š
$$\mathcal{T} : \text{Type} \rightarrow \mathcal{D}$$

**å®šç† 8.2 (ç±»å‹å®‰å…¨)**
å¦‚æœ $\Gamma \vdash e : \tau$ï¼Œåˆ™ $\llbracket e \rrbracket \in \mathcal{T}(\tau)$ã€‚

```haskell
-- ç±»å‹è¯­ä¹‰
type TypeSemantics = Type -> SemanticValue

-- ç±»å‹
data Type = 
  IntType |
  BoolType |
  FunctionType Type Type |
  ProductType Type Type |
  SumType Type Type |
  RecursiveType String Type

-- ç±»å‹è¯­ä¹‰å®ç°
typeSemantics :: TypeSemantics
typeSemantics t = case t of
  IntType -> IntVal 0
  BoolType -> BoolVal False
  FunctionType t1 t2 -> 
    FuncVal (\_ -> typeSemantics t2)
  ProductType t1 t2 -> 
    -- ç®€åŒ–å®ç°
    IntVal 0
  SumType t1 t2 -> 
    -- ç®€åŒ–å®ç°
    IntVal 0
  RecursiveType x t1 -> 
    -- é€’å½’ç±»å‹éœ€è¦ç‰¹æ®Šå¤„ç†
    Bottom

-- ç±»å‹æ£€æŸ¥ä¸è¯­ä¹‰ç»“åˆ
typedSemantics :: Expression -> Type -> Environment -> SemanticValue
typedSemantics expr typ env = 
  let value = semanticInterpreter expr env
  in if isCompatible value typ then value else Bottom

-- ç±»å‹å…¼å®¹æ€§æ£€æŸ¥
isCompatible :: SemanticValue -> Type -> Bool
isCompatible (IntVal _) IntType = True
isCompatible (BoolVal _) BoolType = True
isCompatible (FuncVal _) (FunctionType _ _) = True
isCompatible _ _ = False
```

## 9. æ€»ç»“

æŒ‡ç§°è¯­ä¹‰ä¸ºç¨‹åºè¯­è¨€æä¾›äº†ä¸¥æ ¼çš„æ•°å­¦åŸºç¡€ã€‚é€šè¿‡åŸŸç†è®ºã€ä¸åŠ¨ç‚¹ç†è®ºå’Œè¿ç»­å‡½æ•°ï¼Œå®ƒç¡®ä¿äº†ï¼š

1. **æ•°å­¦ä¸¥è°¨æ€§**ï¼šæ‰€æœ‰è¯­ä¹‰éƒ½æœ‰ä¸¥æ ¼çš„æ•°å­¦å®šä¹‰
2. **æ„é€ æ€§**ï¼šè¯­ä¹‰å¯ä»¥é€šè¿‡ç®—æ³•è®¡ç®—
3. **ç»„åˆæ€§**ï¼šå¤æ‚ç¨‹åºçš„è¯­ä¹‰ç”±ç®€å•æ„é€ çš„è¯­ä¹‰ç»„åˆè€Œæˆ
4. **æŠ½è±¡æ€§**ï¼šè¯­ä¹‰ç‹¬ç«‹äºå…·ä½“çš„å®ç°ç»†èŠ‚

æŒ‡ç§°è¯­ä¹‰åœ¨ç¨‹åºè¯­è¨€ç†è®ºã€ç¼–è¯‘å™¨è®¾è®¡ã€ç¨‹åºéªŒè¯ç­‰é¢†åŸŸå¾—åˆ°äº†å¹¿æ³›åº”ç”¨ï¼Œä¸ºæ„å»ºå¯é çš„è½¯ä»¶ç³»ç»Ÿæä¾›äº†ç†è®ºåŸºç¡€ã€‚

---

**ç›¸å…³æ–‡æ¡£ï¼š**

- [[001-Linear-Type-Theory]] - çº¿æ€§ç±»å‹ç†è®º
- [[002-Affine-Type-Theory]] - ä»¿å°„ç±»å‹ç†è®º
- [[003-Temporal-Type-Theory]] - æ—¶æ€ç±»å‹ç†è®º
- [[004-Quantum-Type-Theory]] - é‡å­ç±»å‹ç†è®º
- [[006-Operational-Semantics]] - æ“ä½œè¯­ä¹‰
- [[007-Axiomatic-Semantics]] - å…¬ç†è¯­ä¹‰
- [[008-Category-Semantics]] - èŒƒç•´è¯­ä¹‰
- [[haskell/02-Type-System]] - Haskell ç±»å‹ç³»ç»Ÿ

**å‚è€ƒæ–‡çŒ®ï¼š**

1. Stoy, J. E. (1977). Denotational semantics: the Scott-Strachey approach to programming language theory. MIT press.
2. Winskel, G. (1993). The formal semantics of programming languages: an introduction. MIT press.
3. Schmidt, D. A. (1986). Denotational semantics: a methodology for language development. Allyn & Bacon.
4. Plotkin, G. D. (1976). A powerdomain construction. SIAM Journal on computing, 5(3), 452-487.
