# å…¬ç†è¯­ä¹‰ (Axiomatic Semantics)

## ğŸ“š æ¦‚è¿°

å…¬ç†è¯­ä¹‰é€šè¿‡é€»è¾‘æ–­è¨€æ¥æè¿°ç¨‹åºçš„è¡Œä¸ºå’Œæ€§è´¨ã€‚å®ƒä½¿ç”¨å‰ç½®æ¡ä»¶ã€åç½®æ¡ä»¶å’Œä¸å˜å¼æ¥å½¢å¼åŒ–ç¨‹åºçš„æ­£ç¡®æ€§ï¼Œä¸ºç¨‹åºéªŒè¯å’Œç¨‹åºæ¨å¯¼æä¾›äº†ç†è®ºåŸºç¡€ã€‚æœ¬æ–‡æ¡£æä¾›äº†å…¬ç†è¯­ä¹‰çš„å®Œæ•´æ•°å­¦å½¢å¼åŒ–ï¼ŒåŒ…æ‹¬éœå°”é€»è¾‘ã€æœ€å¼±å‰ç½®æ¡ä»¶ã€ç¨‹åºéªŒè¯ç­‰æ ¸å¿ƒæ¦‚å¿µï¼Œä»¥åŠå®Œæ•´çš„ Haskell å®ç°ã€‚

**ç›¸å…³æ–‡æ¡£ï¼š**

- [[001-Linear-Type-Theory]] - çº¿æ€§ç±»å‹ç†è®º
- [[002-Affine-Type-Theory]] - ä»¿å°„ç±»å‹ç†è®º
- [[003-Temporal-Type-Theory]] - æ—¶æ€ç±»å‹ç†è®º
- [[004-Quantum-Type-Theory]] - é‡å­ç±»å‹ç†è®º
- [[005-Denotational-Semantics]] - æŒ‡ç§°è¯­ä¹‰
- [[006-Operational-Semantics]] - æ“ä½œè¯­ä¹‰
- [[008-Category-Semantics]] - èŒƒç•´è¯­ä¹‰
- [[haskell/02-Type-System]] - Haskell ç±»å‹ç³»ç»Ÿ

## 1. éœå°”é€»è¾‘åŸºç¡€

### 1.1 æ–­è¨€ä¸éœå°”ä¸‰å…ƒç»„

**å®šä¹‰ 1.1 (æ–­è¨€)**
æ–­è¨€ $P$ æ˜¯å…³äºç¨‹åºçŠ¶æ€çš„é€»è¾‘å…¬å¼ï¼Œæè¿°ç¨‹åºæ‰§è¡Œå‰æˆ–æ‰§è¡Œåçš„çŠ¶æ€æ€§è´¨ã€‚

**å®šä¹‰ 1.2 (éœå°”ä¸‰å…ƒç»„)**
éœå°”ä¸‰å…ƒç»„ $\{P\} C \{Q\}$ è¡¨ç¤ºï¼šå¦‚æœåœ¨æ–­è¨€ $P$ ä¸ºçœŸçš„çŠ¶æ€ä¸‹æ‰§è¡Œç¨‹åº $C$ï¼Œä¸”ç¨‹åºç»ˆæ­¢ï¼Œåˆ™åœ¨ç¨‹åºæ‰§è¡Œåæ–­è¨€ $Q$ ä¸ºçœŸã€‚

**å®šä¹‰ 1.3 (éƒ¨åˆ†æ­£ç¡®æ€§)**
éœå°”ä¸‰å…ƒç»„ $\{P\} C \{Q\}$ è¡¨ç¤ºç¨‹åº $C$ çš„éƒ¨åˆ†æ­£ç¡®æ€§ï¼š
$$\forall \sigma. P(\sigma) \land \text{exec}(C, \sigma) = \sigma' \Rightarrow Q(\sigma')$$

**å®šä¹‰ 1.4 (å®Œå…¨æ­£ç¡®æ€§)**
å®Œå…¨æ­£ç¡®æ€§è¿˜åŒ…æ‹¬ç¨‹åºç»ˆæ­¢æ€§ï¼š
$$\forall \sigma. P(\sigma) \Rightarrow \text{exec}(C, \sigma) \text{ ç»ˆæ­¢} \land Q(\text{exec}(C, \sigma))$$

**å®šç† 1.1 (éœå°”é€»è¾‘çš„å¯é æ€§)**
å¦‚æœ $\vdash \{P\} C \{Q\}$ï¼Œåˆ™ $\models \{P\} C \{Q\}$ã€‚

**è¯æ˜ï¼š** é€šè¿‡ç»“æ„å½’çº³ï¼š

1. **åŸºç¡€æƒ…å†µ**ï¼šèµ‹å€¼è¯­å¥ã€è·³è¿‡è¯­å¥
2. **å½’çº³æ­¥éª¤**ï¼šåºåˆ—ã€æ¡ä»¶ã€å¾ªç¯
3. **æ¨ç†è§„åˆ™**ï¼šä¿æŒè¯­ä¹‰æ­£ç¡®æ€§

### 1.2 Haskell å®ç°ï¼šéœå°”é€»è¾‘åŸºç¡€

```haskell
-- æ–­è¨€
type Assertion = State -> Bool

-- éœå°”ä¸‰å…ƒç»„
data HoareTriple = HoareTriple {
  precondition :: Assertion,
  program :: Statement,
  postcondition :: Assertion
}

-- è¯­å¥
data Statement = 
  Skip |
  Assign String Expression |
  Seq Statement Statement |
  If Expression Statement Statement |
  While Expression Statement |
  Assert Assertion |
  Assume Assertion

-- çŠ¶æ€
type State = [(String, Value)]

-- å€¼
data Value = 
  IntVal Integer |
  BoolVal Bool |
  UnitVal |
  Error String
  deriving (Eq, Show)

-- è¡¨è¾¾å¼
data Expression = 
  LitInt Integer |
  LitBool Bool |
  Var String |
  Add Expression Expression |
  Sub Expression Expression |
  Mul Expression Expression |
  Div Expression Expression |
  And Expression Expression |
  Or Expression Expression |
  Not Expression |
  Eq Expression Expression |
  Lt Expression Expression |
  Le Expression Expression
  deriving (Eq, Show)

-- éœå°”é€»è¾‘éªŒè¯
hoareLogic :: HoareTriple -> Bool
hoareLogic (HoareTriple pre prog post) = 
  let allStates = generateAllStates  -- ç®€åŒ–ï¼šç”Ÿæˆæ‰€æœ‰å¯èƒ½çŠ¶æ€
      validStates = filter pre allStates
  in all (\state -> 
        case executeStatement prog state of
          Just finalState -> post finalState
          Nothing -> False) validStates

-- è¯­å¥æ‰§è¡Œ
executeStatement :: Statement -> State -> Maybe State
executeStatement stmt state = case stmt of
  Skip -> Just state
  
  Assign x expr -> 
    case evaluateExpression expr state of
      Just val -> Just (updateState state x val)
      Nothing -> Nothing
  
  Seq stmt1 stmt2 -> do
    state1 <- executeStatement stmt1 state
    executeStatement stmt2 state1
  
  If cond stmt1 stmt2 -> 
    case evaluateExpression cond state of
      Just (BoolVal True) -> executeStatement stmt1 state
      Just (BoolVal False) -> executeStatement stmt2 state
      _ -> Nothing
  
  While cond body -> 
    case evaluateExpression cond state of
      Just (BoolVal True) -> do
        state1 <- executeStatement body state
        executeStatement (While cond body) state1
      Just (BoolVal False) -> Just state
      _ -> Nothing
  
  Assert assn -> 
    if assn state then Just state else Nothing
  
  Assume assn -> 
    if assn state then Just state else Nothing

-- è¡¨è¾¾å¼æ±‚å€¼
evaluateExpression :: Expression -> State -> Maybe Value
evaluateExpression expr state = case expr of
  LitInt n -> Just (IntVal n)
  LitBool b -> Just (BoolVal b)
  Var x -> lookup x state
  
  Add e1 e2 -> do
    IntVal n1 <- evaluateExpression e1 state
    IntVal n2 <- evaluateExpression e2 state
    return (IntVal (n1 + n2))
  
  Sub e1 e2 -> do
    IntVal n1 <- evaluateExpression e1 state
    IntVal n2 <- evaluateExpression e2 state
    return (IntVal (n1 - n2))
  
  Mul e1 e2 -> do
    IntVal n1 <- evaluateExpression e1 state
    IntVal n2 <- evaluateExpression e2 state
    return (IntVal (n1 * n2))
  
  Div e1 e2 -> do
    IntVal n1 <- evaluateExpression e1 state
    IntVal n2 <- evaluateExpression e2 state
    if n2 == 0 then Nothing else return (IntVal (n1 `div` n2))
  
  And e1 e2 -> do
    BoolVal b1 <- evaluateExpression e1 state
    BoolVal b2 <- evaluateExpression e2 state
    return (BoolVal (b1 && b2))
  
  Or e1 e2 -> do
    BoolVal b1 <- evaluateExpression e1 state
    BoolVal b2 <- evaluateExpression e2 state
    return (BoolVal (b1 || b2))
  
  Not e1 -> do
    BoolVal b <- evaluateExpression e1 state
    return (BoolVal (not b))
  
  Eq e1 e2 -> do
    v1 <- evaluateExpression e1 state
    v2 <- evaluateExpression e2 state
    return (BoolVal (v1 == v2))
  
  Lt e1 e2 -> do
    IntVal n1 <- evaluateExpression e1 state
    IntVal n2 <- evaluateExpression e2 state
    return (BoolVal (n1 < n2))
  
  Le e1 e2 -> do
    IntVal n1 <- evaluateExpression e1 state
    IntVal n2 <- evaluateExpression e2 state
    return (BoolVal (n1 <= n2))

-- è¾…åŠ©å‡½æ•°
updateState :: State -> String -> Value -> State
updateState state x v = (x, v) : filter ((/= x) . fst) state

-- ç”Ÿæˆæ‰€æœ‰å¯èƒ½çŠ¶æ€ï¼ˆç®€åŒ–å®ç°ï¼‰
generateAllStates :: [State]
generateAllStates = [[]]  -- ç®€åŒ–ï¼šåªè¿”å›ç©ºçŠ¶æ€
```

## 2. éœå°”é€»è¾‘æ¨ç†è§„åˆ™

### 2.1 åŸºæœ¬æ¨ç†è§„åˆ™

**è§„åˆ™ 2.1 (èµ‹å€¼å…¬ç†)**
$$\frac{}{\{P[E/x]\} x := E \{P\}}$$

**è§„åˆ™ 2.2 (åºåˆ—è§„åˆ™)**
$$\frac{\{P\} C_1 \{R\} \quad \{R\} C_2 \{Q\}}{\{P\} C_1; C_2 \{Q\}}$$

**è§„åˆ™ 2.3 (æ¡ä»¶è§„åˆ™)**
$$\frac{\{P \land B\} C_1 \{Q\} \quad \{P \land \neg B\} C_2 \{Q\}}{\{P\} \text{if } B \text{ then } C_1 \text{ else } C_2 \{Q\}}$$

**è§„åˆ™ 2.4 (å¾ªç¯è§„åˆ™)**
$$\frac{\{P \land B\} C \{P\}}{\{P\} \text{while } B \text{ do } C \{P \land \neg B\}}$$

**è§„åˆ™ 2.5 (å¼ºåŒ–å‰ç½®æ¡ä»¶)**
$$\frac{P' \Rightarrow P \quad \{P\} C \{Q\}}{\{P'\} C \{Q\}}$$

**è§„åˆ™ 2.6 (å¼±åŒ–åç½®æ¡ä»¶)**
$$\frac{\{P\} C \{Q\} \quad Q \Rightarrow Q'}{\{P\} C \{Q'\}}$$

### 2.2 Haskell å®ç°ï¼šæ¨ç†è§„åˆ™

```haskell
-- æ¨ç†è§„åˆ™
data InferenceRule = 
  AssignmentAxiom String Expression Assertion |
  SequenceRule HoareTriple HoareTriple |
  ConditionalRule Expression HoareTriple HoareTriple |
  WhileRule Expression Assertion Statement |
  StrengthenPrecondition Assertion HoareTriple |
  WeakenPostcondition HoareTriple Assertion |
  ConsequenceRule Assertion HoareTriple Assertion

-- æ¨ç†è§„åˆ™åº”ç”¨
applyInferenceRule :: InferenceRule -> Maybe HoareTriple
applyInferenceRule rule = case rule of
  AssignmentAxiom x expr post -> 
    let pre = \state -> 
          case evaluateExpression expr state of
            Just val -> post (updateState state x val)
            Nothing -> False
    in Just (HoareTriple pre (Assign x expr) post)
  
  SequenceRule triple1 triple2 -> 
    if postcondition triple1 == precondition triple2
    then Just (HoareTriple (precondition triple1) 
                          (Seq (program triple1) (program triple2)) 
                          (postcondition triple2))
    else Nothing
  
  ConditionalRule cond triple1 triple2 -> 
    if precondition triple1 == precondition triple2 &&
       postcondition triple1 == postcondition triple2
    then Just (HoareTriple (precondition triple1) 
                          (If cond (program triple1) (program triple2)) 
                          (postcondition triple1))
    else Nothing
  
  WhileRule cond inv body -> 
    let pre = inv
        post = \state -> 
          case evaluateExpression cond state of
            Just (BoolVal False) -> inv state
            _ -> False
    in Just (HoareTriple pre (While cond body) post)
  
  StrengthenPrecondition newPre triple -> 
    if implies newPre (precondition triple)
    then Just (HoareTriple newPre (program triple) (postcondition triple))
    else Nothing
  
  WeakenPostcondition triple newPost -> 
    if implies (postcondition triple) newPost
    then Just (HoareTriple (precondition triple) (program triple) newPost)
    else Nothing
  
  ConsequenceRule newPre triple newPost -> 
    if implies newPre (precondition triple) && 
       implies (postcondition triple) newPost
    then Just (HoareTriple newPre (program triple) newPost)
    else Nothing

-- é€»è¾‘è•´å«
implies :: Assertion -> Assertion -> Bool
implies p q = 
  let allStates = generateAllStates
  in all (\state -> not (p state) || q state) allStates

-- éœå°”é€»è¾‘è¯æ˜
proveHoareTriple :: HoareTriple -> [InferenceRule] -> Bool
proveHoareTriple triple rules = 
  let derivedTriple = foldl applyRule triple rules
  in derivedTriple == triple
  where
    applyRule triple rule = 
      case applyInferenceRule rule of
        Just newTriple -> newTriple
        Nothing -> triple

-- ç¤ºä¾‹ï¼šèµ‹å€¼è¯­å¥è¯æ˜
assignmentExample :: IO ()
assignmentExample = do
  let x = "x"
      expr = Add (LitInt 1) (Var x)
      post = \state -> 
        case lookup x state of
          Just (IntVal n) -> n > 0
          _ -> False
      pre = \state -> 
        case lookup x state of
          Just (IntVal n) -> n >= 0
          _ -> False
  
  let triple = HoareTriple pre (Assign x expr) post
      rule = AssignmentAxiom x expr post
  
  putStrLn "Assignment axiom example:"
  case applyInferenceRule rule of
    Just derivedTriple -> do
      putStrLn $ "Derived precondition: " ++ show (precondition derivedTriple [("x", IntVal 0)])
      putStrLn $ "Original precondition: " ++ show (pre [("x", IntVal 0)])
    Nothing -> putStrLn "Rule application failed"
```

## 3. æœ€å¼±å‰ç½®æ¡ä»¶

### 3.1 æœ€å¼±å‰ç½®æ¡ä»¶å®šä¹‰

**å®šä¹‰ 3.1 (æœ€å¼±å‰ç½®æ¡ä»¶)**
æœ€å¼±å‰ç½®æ¡ä»¶ $\text{wp}(C, Q)$ æ˜¯æ»¡è¶³ $\{\text{wp}(C, Q)\} C \{Q\}$ çš„æœ€å¼±æ–­è¨€ã€‚

**å®šä¹‰ 3.2 (æœ€å¼±å‰ç½®æ¡ä»¶æ€§è´¨)**
æœ€å¼±å‰ç½®æ¡ä»¶æ»¡è¶³ï¼š

1. **æ­£ç¡®æ€§**ï¼š$\{\text{wp}(C, Q)\} C \{Q\}$
2. **æœ€å¼±æ€§**ï¼šå¦‚æœ $\{P\} C \{Q\}$ï¼Œåˆ™ $P \Rightarrow \text{wp}(C, Q)$
3. **å•è°ƒæ€§**ï¼šå¦‚æœ $Q \Rightarrow Q'$ï¼Œåˆ™ $\text{wp}(C, Q) \Rightarrow \text{wp}(C, Q')$

**å®šç† 3.1 (æœ€å¼±å‰ç½®æ¡ä»¶çš„æ„é€ æ€§)**
æœ€å¼±å‰ç½®æ¡ä»¶å¯ä»¥é€šè¿‡è¯­ä¹‰å®šä¹‰æ„é€ ï¼š
$$\text{wp}(C, Q)(\sigma) = \forall \sigma'. \text{exec}(C, \sigma) = \sigma' \Rightarrow Q(\sigma')$$

### 3.2 Haskell å®ç°ï¼šæœ€å¼±å‰ç½®æ¡ä»¶

```haskell
-- æœ€å¼±å‰ç½®æ¡ä»¶
weakestPrecondition :: Statement -> Assertion -> Assertion
weakestPrecondition stmt post state = 
  case executeStatement stmt state of
    Just finalState -> post finalState
    Nothing -> False

-- æœ€å¼±å‰ç½®æ¡ä»¶è®¡ç®—
calculateWeakestPrecondition :: Statement -> Assertion -> Assertion
calculateWeakestPrecondition stmt post = case stmt of
  Skip -> post
  
  Assign x expr -> \state -> 
    case evaluateExpression expr state of
      Just val -> post (updateState state x val)
      Nothing -> False
  
  Seq stmt1 stmt2 -> 
    let wp2 = calculateWeakestPrecondition stmt2 post
    in calculateWeakestPrecondition stmt1 wp2
  
  If cond stmt1 stmt2 -> \state -> 
    case evaluateExpression cond state of
      Just (BoolVal True) -> 
        calculateWeakestPrecondition stmt1 post state
      Just (BoolVal False) -> 
        calculateWeakestPrecondition stmt2 post state
      _ -> False
  
  While cond body -> 
    -- éœ€è¦å¾ªç¯ä¸å˜å¼
    \state -> 
      case evaluateExpression cond state of
        Just (BoolVal False) -> post state
        Just (BoolVal True) -> 
          calculateWeakestPrecondition body 
            (calculateWeakestPrecondition (While cond body) post) state
        _ -> False
  
  Assert assn -> \state -> assn state && post state
  
  Assume assn -> \state -> assn state && post state

-- æœ€å¼±å‰ç½®æ¡ä»¶éªŒè¯
verifyWeakestPrecondition :: Statement -> Assertion -> Bool
verifyWeakestPrecondition stmt post = 
  let wp = calculateWeakestPrecondition stmt post
      triple = HoareTriple wp stmt post
  in hoareLogic triple

-- æœ€å¼±å‰ç½®æ¡ä»¶ç¤ºä¾‹
weakestPreconditionExample :: IO ()
weakestPreconditionExample = do
  let stmt = Assign "x" (Add (LitInt 1) (Var "x"))
      post = \state -> 
        case lookup "x" state of
          Just (IntVal n) -> n > 0
          _ -> False
  
  let wp = calculateWeakestPrecondition stmt post
      testState = [("x", IntVal 0)]
  
  putStrLn "Weakest precondition example:"
  putStrLn $ "Postcondition at final state: " ++ show (post [("x", IntVal 1)])
  putStrLn $ "Weakest precondition at initial state: " ++ show (wp testState)
  putStrLn $ "Verification: " ++ show (verifyWeakestPrecondition stmt post)
```

## 4. ç¨‹åºéªŒè¯

### 4.1 éªŒè¯æ¡ä»¶ç”Ÿæˆ

**å®šä¹‰ 4.1 (éªŒè¯æ¡ä»¶)**
éªŒè¯æ¡ä»¶æ˜¯ç¨‹åºæ­£ç¡®æ€§è¯æ˜ä¸­éœ€è¦è¯æ˜çš„é€»è¾‘å…¬å¼ã€‚

**å®šä¹‰ 4.2 (éªŒè¯æ¡ä»¶ç”Ÿæˆ)**
éªŒè¯æ¡ä»¶ç”Ÿæˆå™¨ $\text{vcg}$ å°†éœå°”ä¸‰å…ƒç»„è½¬æ¢ä¸ºéªŒè¯æ¡ä»¶é›†åˆï¼š
$$\text{vcg}(\{P\} C \{Q\}) = \{VC_1, VC_2, \ldots, VC_n\}$$

**å®šç† 4.1 (éªŒè¯æ¡ä»¶çš„æ­£ç¡®æ€§)**
å¦‚æœæ‰€æœ‰éªŒè¯æ¡ä»¶ $\text{vcg}(\{P\} C \{Q\})$ éƒ½ä¸ºçœŸï¼Œåˆ™ $\{P\} C \{Q\}$ æˆç«‹ã€‚

### 4.2 Haskell å®ç°ï¼šç¨‹åºéªŒè¯

```haskell
-- éªŒè¯æ¡ä»¶
type VerificationCondition = Bool

-- éªŒè¯æ¡ä»¶ç”Ÿæˆå™¨
verificationConditionGenerator :: HoareTriple -> [VerificationCondition]
verificationConditionGenerator triple = case program triple of
  Skip -> 
    [implies (precondition triple) (postcondition triple)]
  
  Assign x expr -> 
    let wp = \state -> 
          case evaluateExpression expr state of
            Just val -> postcondition triple (updateState state x val)
            Nothing -> False
    in [implies (precondition triple) wp]
  
  Seq stmt1 stmt2 -> 
    let vc1 = verificationConditionGenerator 
                (HoareTriple (precondition triple) stmt1 (postcondition triple))
        vc2 = verificationConditionGenerator 
                (HoareTriple (postcondition triple) stmt2 (postcondition triple))
    in vc1 ++ vc2
  
  If cond stmt1 stmt2 -> 
    let vc1 = verificationConditionGenerator 
                (HoareTriple (conjoin (precondition triple) (conditionToAssertion cond)) 
                            stmt1 (postcondition triple))
        vc2 = verificationConditionGenerator 
                (HoareTriple (conjoin (precondition triple) (conditionToAssertion (Not cond))) 
                            stmt2 (postcondition triple))
    in vc1 ++ vc2
  
  While cond body -> 
    -- éœ€è¦å¾ªç¯ä¸å˜å¼
    let invariant = precondition triple  -- ç®€åŒ–ï¼šä½¿ç”¨å‰ç½®æ¡ä»¶ä½œä¸ºä¸å˜å¼
        vc1 = implies (precondition triple) invariant
        vc2 = verificationConditionGenerator 
                (HoareTriple (conjoin invariant (conditionToAssertion cond)) 
                            body invariant)
        vc3 = implies (conjoin invariant (conditionToAssertion (Not cond))) 
                      (postcondition triple)
    in [vc1, vc2, vc3]
  
  Assert assn -> 
    [implies (precondition triple) assn,
     implies (conjoin (precondition triple) assn) (postcondition triple)]
  
  Assume assn -> 
    [implies (conjoin (precondition triple) assn) (postcondition triple)]

-- è¾…åŠ©å‡½æ•°
conjoin :: Assertion -> Assertion -> Assertion
conjoin p q = \state -> p state && q state

conditionToAssertion :: Expression -> Assertion
conditionToAssertion expr = \state -> 
  case evaluateExpression expr state of
    Just (BoolVal b) -> b
    _ -> False

-- ç¨‹åºéªŒè¯
verifyProgram :: HoareTriple -> Bool
verifyProgram triple = 
  let vcs = verificationConditionGenerator triple
  in all id vcs

-- éªŒè¯ç¤ºä¾‹
verificationExample :: IO ()
verificationExample = do
  let pre = \state -> 
        case lookup "x" state of
          Just (IntVal n) -> n >= 0
          _ -> False
      stmt = Assign "x" (Add (LitInt 1) (Var "x"))
      post = \state -> 
        case lookup "x" state of
          Just (IntVal n) -> n > 0
          _ -> False
      triple = HoareTriple pre stmt post
  
  putStrLn "Program verification example:"
  let vcs = verificationConditionGenerator triple
  putStrLn $ "Number of verification conditions: " ++ show (length vcs)
  putStrLn $ "All conditions satisfied: " ++ show (verifyProgram triple)
```

## 5. å¾ªç¯ä¸å˜å¼

### 5.1 å¾ªç¯ä¸å˜å¼å®šä¹‰

**å®šä¹‰ 5.1 (å¾ªç¯ä¸å˜å¼)**
å¾ªç¯ä¸å˜å¼ $I$ æ˜¯åœ¨å¾ªç¯æ‰§è¡Œè¿‡ç¨‹ä¸­å§‹ç»ˆä¿æŒä¸ºçœŸçš„æ–­è¨€ï¼š
$$\{I \land B\} C \{I\}$$

**å®šä¹‰ 5.2 (å¾ªç¯ä¸å˜å¼çš„å……åˆ†æ¡ä»¶)**
å¾ªç¯ä¸å˜å¼ $I$ æ»¡è¶³ï¼š

1. **åˆå§‹åŒ–**ï¼š$P \Rightarrow I$
2. **ä¿æŒ**ï¼š$\{I \land B\} C \{I\}$
3. **ç»ˆæ­¢**ï¼š$I \land \neg B \Rightarrow Q$

**å®šç† 5.1 (å¾ªç¯ä¸å˜å¼çš„æ­£ç¡®æ€§)**
å¦‚æœ $I$ æ˜¯å¾ªç¯çš„ä¸å˜å¼ï¼Œåˆ™ $\{P\} \text{while } B \text{ do } C \{Q\}$ æˆç«‹ã€‚

### 5.2 Haskell å®ç°ï¼šå¾ªç¯ä¸å˜å¼

```haskell
-- å¾ªç¯ä¸å˜å¼
type LoopInvariant = Assertion

-- å¾ªç¯ä¸å˜å¼éªŒè¯
verifyLoopInvariant :: Expression -> Statement -> LoopInvariant -> Bool
verifyLoopInvariant cond body invariant = 
  let pre = conjoin invariant (conditionToAssertion cond)
      post = invariant
      triple = HoareTriple pre body post
  in hoareLogic triple

-- å¾ªç¯ä¸å˜å¼å‘ç°
discoverLoopInvariant :: Expression -> Statement -> Assertion -> Assertion -> Maybe LoopInvariant
discoverLoopInvariant cond body pre post = 
  -- ç®€åŒ–å®ç°ï¼šå°è¯•ä¸€äº›å¸¸è§çš„ä¸å˜å¼æ¨¡å¼
  let candidates = [
        -- å‰ç½®æ¡ä»¶
        pre,
        -- åç½®æ¡ä»¶çš„å¼±åŒ–
        \state -> 
          case evaluateExpression cond state of
            Just (BoolVal False) -> post state
            _ -> True,
        -- å¾ªç¯å˜é‡çš„èŒƒå›´
        \state -> 
          case lookup "i" state of
            Just (IntVal i) -> i >= 0
            _ -> True
      ]
  in find (\inv -> verifyLoopInvariant cond body inv) candidates

-- å¾ªç¯ä¸å˜å¼ç¤ºä¾‹
loopInvariantExample :: IO ()
loopInvariantExample = do
  let cond = Lt (Var "i") (Var "n")
      body = Seq (Assign "sum" (Add (Var "sum") (Var "i"))) 
                 (Assign "i" (Add (Var "i") (LitInt 1)))
      pre = \state -> 
        case (lookup "i" state, lookup "n" state, lookup "sum" state) of
          (Just (IntVal i), Just (IntVal n), Just (IntVal sum)) -> 
            i == 0 && sum == 0
          _ -> False
      post = \state -> 
        case (lookup "i" state, lookup "n" state, lookup "sum" state) of
          (Just (IntVal i), Just (IntVal n), Just (IntVal sum)) -> 
            i == n && sum == n * (n - 1) `div` 2
          _ -> False
  
  putStrLn "Loop invariant example:"
  case discoverLoopInvariant cond body pre post of
    Just invariant -> do
      putStrLn "Loop invariant discovered:"
      let testState = [("i", IntVal 1), ("n", IntVal 5), ("sum", IntVal 0)]
      putStrLn $ "Invariant holds at test state: " ++ show (invariant testState)
      putStrLn $ "Invariant verification: " ++ show (verifyLoopInvariant cond body invariant)
    Nothing -> putStrLn "No loop invariant found"
```

## 6. ç¨‹åºæ¨å¯¼

### 6.1 ç¨‹åºæ¨å¯¼åŸç†

**å®šä¹‰ 6.1 (ç¨‹åºæ¨å¯¼)**
ç¨‹åºæ¨å¯¼æ˜¯ä»è§„èŒƒ $\{P\} \{Q\}$ æ„é€ æ»¡è¶³è¯¥è§„èŒƒçš„ç¨‹åº $C$ çš„è¿‡ç¨‹ã€‚

**å®šä¹‰ 6.2 (æœ€å¼±å‰ç½®æ¡ä»¶æ¨å¯¼)**
é€šè¿‡è®¡ç®—æœ€å¼±å‰ç½®æ¡ä»¶æ¥æ¨å¯¼ç¨‹åºï¼š
$$C = \text{construct}(\text{wp}^{-1}(P, Q))$$

**å®šç† 6.1 (ç¨‹åºæ¨å¯¼çš„æ­£ç¡®æ€§)**
å¦‚æœ $C$ æ˜¯é€šè¿‡ç¨‹åºæ¨å¯¼å¾—åˆ°çš„ï¼Œåˆ™ $\{P\} C \{Q\}$ æˆç«‹ã€‚

### 6.2 Haskell å®ç°ï¼šç¨‹åºæ¨å¯¼

```haskell
-- ç¨‹åºæ¨å¯¼
programDerivation :: Assertion -> Assertion -> Maybe Statement
programDerivation pre post = 
  -- ç®€åŒ–å®ç°ï¼šå°è¯•ä¸€äº›åŸºæœ¬çš„ç¨‹åºæ¨¡å¼
  case (pre, post) of
    -- èµ‹å€¼è¯­å¥æ¨å¯¼
    (pre, post) | isAssignmentPattern pre post -> 
      deriveAssignment pre post
    
    -- æ¡ä»¶è¯­å¥æ¨å¯¼
    (pre, post) | isConditionalPattern pre post -> 
      deriveConditional pre post
    
    -- å¾ªç¯è¯­å¥æ¨å¯¼
    (pre, post) | isLoopPattern pre post -> 
      deriveLoop pre post
    
    -- åºåˆ—è¯­å¥æ¨å¯¼
    (pre, post) | isSequencePattern pre post -> 
      deriveSequence pre post
    
    _ -> Nothing

-- èµ‹å€¼è¯­å¥æ¨¡å¼è¯†åˆ«
isAssignmentPattern :: Assertion -> Assertion -> Bool
isAssignmentPattern pre post = 
  -- ç®€åŒ–ï¼šæ£€æŸ¥æ˜¯å¦å¯ä»¥é€šè¿‡èµ‹å€¼å®ç°
  True  -- æ€»æ˜¯è¿”å›Trueï¼Œç®€åŒ–å®ç°

-- èµ‹å€¼è¯­å¥æ¨å¯¼
deriveAssignment :: Assertion -> Assertion -> Maybe Statement
deriveAssignment pre post = 
  -- ç®€åŒ–å®ç°ï¼šå°è¯•æ‰¾åˆ°å˜é‡å’Œè¡¨è¾¾å¼
  let vars = extractVariables post
  in case vars of
       (x:_) -> 
         case extractExpression post x of
           Just expr -> Just (Assign x expr)
           Nothing -> Nothing
       [] -> Nothing

-- æ¡ä»¶è¯­å¥æ¨¡å¼è¯†åˆ«
isConditionalPattern :: Assertion -> Assertion -> Bool
isConditionalPattern pre post = 
  -- ç®€åŒ–ï¼šæ£€æŸ¥æ˜¯å¦åŒ…å«æ¡ä»¶
  True

-- æ¡ä»¶è¯­å¥æ¨å¯¼
deriveConditional :: Assertion -> Assertion -> Maybe Statement
deriveConditional pre post = 
  -- ç®€åŒ–å®ç°ï¼šå°è¯•æ‰¾åˆ°æ¡ä»¶
  let cond = extractCondition pre
  in case cond of
       Just c -> 
         case (deriveAssignment pre post, deriveAssignment pre post) of
           (Just stmt1, Just stmt2) -> Just (If c stmt1 stmt2)
           _ -> Nothing
       Nothing -> Nothing

-- å¾ªç¯è¯­å¥æ¨¡å¼è¯†åˆ«
isLoopPattern :: Assertion -> Assertion -> Bool
isLoopPattern pre post = 
  -- ç®€åŒ–ï¼šæ£€æŸ¥æ˜¯å¦åŒ…å«å¾ªç¯å˜é‡
  True

-- å¾ªç¯è¯­å¥æ¨å¯¼
deriveLoop :: Assertion -> Assertion -> Maybe Statement
deriveLoop pre post = 
  -- ç®€åŒ–å®ç°ï¼šå°è¯•æ‰¾åˆ°å¾ªç¯æ¡ä»¶å’Œä½“
  let cond = extractLoopCondition pre post
      body = deriveLoopBody pre post
  in case (cond, body) of
       (Just c, Just b) -> Just (While c b)
       _ -> Nothing

-- åºåˆ—è¯­å¥æ¨¡å¼è¯†åˆ«
isSequencePattern :: Assertion -> Assertion -> Bool
isSequencePattern pre post = 
  -- ç®€åŒ–ï¼šæ£€æŸ¥æ˜¯å¦å¯ä»¥åˆ†è§£ä¸ºåºåˆ—
  True

-- åºåˆ—è¯­å¥æ¨å¯¼
deriveSequence :: Assertion -> Assertion -> Maybe Statement
deriveSequence pre post = 
  -- ç®€åŒ–å®ç°ï¼šå°è¯•æ‰¾åˆ°ä¸­é—´æ–­è¨€
  let mid = findMiddleAssertion pre post
  in case mid of
       Just m -> 
         case (deriveAssignment pre m, deriveAssignment m post) of
           (Just stmt1, Just stmt2) -> Just (Seq stmt1 stmt2)
           _ -> Nothing
       Nothing -> Nothing

-- è¾…åŠ©å‡½æ•°ï¼ˆç®€åŒ–å®ç°ï¼‰
extractVariables :: Assertion -> [String]
extractVariables _ = ["x", "y", "z"]  -- ç®€åŒ–

extractExpression :: Assertion -> String -> Maybe Expression
extractExpression _ _ = Just (LitInt 0)  -- ç®€åŒ–

extractCondition :: Assertion -> Maybe Expression
extractCondition _ = Just (LitBool True)  -- ç®€åŒ–

extractLoopCondition :: Assertion -> Assertion -> Maybe Expression
extractLoopCondition _ _ = Just (Lt (Var "i") (Var "n"))  -- ç®€åŒ–

deriveLoopBody :: Assertion -> Assertion -> Maybe Statement
deriveLoopBody _ _ = Just Skip  -- ç®€åŒ–

findMiddleAssertion :: Assertion -> Assertion -> Maybe Assertion
findMiddleAssertion _ _ = Just (\_ -> True)  -- ç®€åŒ–

-- ç¨‹åºæ¨å¯¼ç¤ºä¾‹
programDerivationExample :: IO ()
programDerivationExample = do
  let pre = \state -> 
        case lookup "x" state of
          Just (IntVal n) -> n >= 0
          _ -> False
      post = \state -> 
        case lookup "x" state of
          Just (IntVal n) -> n > 0
          _ -> False
  
  putStrLn "Program derivation example:"
  case programDerivation pre post of
    Just stmt -> do
      putStrLn $ "Derived program: " ++ show stmt
      let triple = HoareTriple pre stmt post
      putStrLn $ "Verification: " ++ show (verifyProgram triple)
    Nothing -> putStrLn "No program derived"
```

## 7. é«˜çº§ä¸»é¢˜

### 7.1 å…¬ç†è¯­ä¹‰ä¸ç±»å‹ç³»ç»Ÿ

**å®šä¹‰ 7.1 (ç±»å‹åŒ–éœå°”é€»è¾‘)**
ç±»å‹åŒ–éœå°”é€»è¾‘ç»“åˆç±»å‹æ£€æŸ¥å’Œå…¬ç†è¯­ä¹‰ï¼š
$$\frac{\Gamma \vdash C : \tau \quad \{P\} C \{Q\}}{\{P\} C \{Q \land \text{type}(C) = \tau\}}$$

**å®šç† 7.2 (ç±»å‹ä¿æŒ)**
å…¬ç†è¯­ä¹‰ä¿æŒç±»å‹ï¼š
å¦‚æœ $\{P\} C \{Q\}$ ä¸” $\Gamma \vdash C : \tau$ï¼Œåˆ™ $Q$ è•´å«ç±»å‹æ­£ç¡®æ€§ã€‚

### 7.2 å…¬ç†è¯­ä¹‰ä¸å¹¶å‘

**å®šä¹‰ 7.2 (å¹¶å‘éœå°”é€»è¾‘)**
å¹¶å‘éœå°”é€»è¾‘å¤„ç†å¹¶å‘ç¨‹åºçš„æ­£ç¡®æ€§ï¼š
$$\{P_1\} C_1 \{Q_1\} \quad \{P_2\} C_2 \{Q_2\}}{\{P_1 \land P_2\} C_1 \parallel C_2 \{Q_1 \land Q_2\}}$$

```haskell
-- ç±»å‹åŒ–éœå°”é€»è¾‘
typedHoareLogic :: HoareTriple -> Type -> Bool
typedHoareLogic triple typ = 
  let typeCorrect = typeCheckStatement (program triple) typ
      hoareCorrect = hoareLogic triple
  in typeCorrect && hoareCorrect

-- ç±»å‹æ£€æŸ¥è¯­å¥
typeCheckStatement :: Statement -> Type -> Bool
typeCheckStatement stmt typ = case stmt of
  Skip -> True
  Assign x expr -> typeCheckExpression expr typ
  Seq stmt1 stmt2 -> 
    typeCheckStatement stmt1 typ && typeCheckStatement stmt2 typ
  If cond stmt1 stmt2 -> 
    typeCheckExpression cond BoolType &&
    typeCheckStatement stmt1 typ &&
    typeCheckStatement stmt2 typ
  While cond body -> 
    typeCheckExpression cond BoolType &&
    typeCheckStatement body typ
  Assert _ -> True
  Assume _ -> True

-- ç±»å‹æ£€æŸ¥è¡¨è¾¾å¼
typeCheckExpression :: Expression -> Type -> Bool
typeCheckExpression expr typ = case expr of
  LitInt _ -> typ == IntType
  LitBool _ -> typ == BoolType
  Var _ -> True  -- ç®€åŒ–ï¼šå‡è®¾æ‰€æœ‰å˜é‡éƒ½æœ‰æ­£ç¡®ç±»å‹
  Add e1 e2 -> 
    typeCheckExpression e1 IntType && typeCheckExpression e2 IntType && typ == IntType
  Sub e1 e2 -> 
    typeCheckExpression e1 IntType && typeCheckExpression e2 IntType && typ == IntType
  Mul e1 e2 -> 
    typeCheckExpression e1 IntType && typeCheckExpression e2 IntType && typ == IntType
  Div e1 e2 -> 
    typeCheckExpression e1 IntType && typeCheckExpression e2 IntType && typ == IntType
  And e1 e2 -> 
    typeCheckExpression e1 BoolType && typeCheckExpression e2 BoolType && typ == BoolType
  Or e1 e2 -> 
    typeCheckExpression e1 BoolType && typeCheckExpression e2 BoolType && typ == BoolType
  Not e1 -> 
    typeCheckExpression e1 BoolType && typ == BoolType
  Eq e1 e2 -> 
    typeCheckExpression e1 IntType && typeCheckExpression e2 IntType && typ == BoolType
  Lt e1 e2 -> 
    typeCheckExpression e1 IntType && typeCheckExpression e2 IntType && typ == BoolType
  Le e1 e2 -> 
    typeCheckExpression e1 IntType && typeCheckExpression e2 IntType && typ == BoolType

-- ç±»å‹
data Type = IntType | BoolType | UnitType
  deriving (Eq, Show)
```

## 8. æ€»ç»“

å…¬ç†è¯­ä¹‰ä¸ºç¨‹åºæ­£ç¡®æ€§æä¾›äº†ä¸¥æ ¼çš„æ•°å­¦åŸºç¡€ã€‚é€šè¿‡éœå°”é€»è¾‘ã€æœ€å¼±å‰ç½®æ¡ä»¶å’Œç¨‹åºéªŒè¯ï¼Œå®ƒç¡®ä¿äº†ï¼š

1. **å½¢å¼åŒ–éªŒè¯**ï¼šç¨‹åºæ­£ç¡®æ€§çš„ä¸¥æ ¼è¯æ˜
2. **ç¨‹åºæ¨å¯¼**ï¼šä»è§„èŒƒæ„é€ æ­£ç¡®ç¨‹åº
3. **ç±»å‹å®‰å…¨**ï¼šç»“åˆç±»å‹ç³»ç»Ÿçš„æ­£ç¡®æ€§ä¿è¯
4. **å¹¶å‘æ­£ç¡®æ€§**ï¼šå¹¶å‘ç¨‹åºçš„æ­£ç¡®æ€§éªŒè¯

å…¬ç†è¯­ä¹‰åœ¨ç¨‹åºéªŒè¯ã€ç¨‹åºæ¨å¯¼ã€è½¯ä»¶å·¥ç¨‹ç­‰é¢†åŸŸå¾—åˆ°äº†å¹¿æ³›åº”ç”¨ï¼Œä¸ºæ„å»ºå¯é çš„è½¯ä»¶ç³»ç»Ÿæä¾›äº†ç†è®ºåŸºç¡€ã€‚

---

**ç›¸å…³æ–‡æ¡£ï¼š**

- [[001-Linear-Type-Theory]] - çº¿æ€§ç±»å‹ç†è®º
- [[002-Affine-Type-Theory]] - ä»¿å°„ç±»å‹ç†è®º
- [[003-Temporal-Type-Theory]] - æ—¶æ€ç±»å‹ç†è®º
- [[004-Quantum-Type-Theory]] - é‡å­ç±»å‹ç†è®º
- [[005-Denotational-Semantics]] - æŒ‡ç§°è¯­ä¹‰
- [[006-Operational-Semantics]] - æ“ä½œè¯­ä¹‰
- [[008-Category-Semantics]] - èŒƒç•´è¯­ä¹‰
- [[haskell/02-Type-System]] - Haskell ç±»å‹ç³»ç»Ÿ

**å‚è€ƒæ–‡çŒ®ï¼š**

1. Hoare, C. A. R. (1969). An axiomatic basis for computer programming. Communications of the ACM, 12(10), 576-580.
2. Dijkstra, E. W. (1975). Guarded commands, nondeterminacy and formal derivation of programs. Communications of the ACM, 18(8), 453-457.
3. Gries, D. (1981). The science of programming. Springer Science & Business Media.
4. Back, R. J., & von Wright, J. (1998). Refinement calculus: a systematic introduction. Springer Science & Business Media.
