# è¯­ä¹‰ç†è®º

## ğŸ“‹ æ¦‚è¿°

è¯­ä¹‰ç†è®ºç ”ç©¶ç¼–ç¨‹è¯­è¨€ä¸­è¡¨è¾¾å¼çš„å«ä¹‰å’Œè®¡ç®—è¡Œä¸ºï¼Œæ˜¯è¿æ¥è¯­æ³•å’Œå®ç°çš„é‡è¦æ¡¥æ¢ã€‚æœ¬æ–‡æ¡£ä»æ“ä½œè¯­ä¹‰ã€æŒ‡ç§°è¯­ä¹‰ã€å…¬ç†è¯­ä¹‰å’ŒHaskellå®ç°å››ä¸ªç»´åº¦æ¢è®¨è¯­ä¹‰ç†è®ºã€‚

## ğŸ¯ æ ¸å¿ƒæ¦‚å¿µ

### 1. æ“ä½œè¯­ä¹‰

#### 1.1 å°æ­¥æ“ä½œè¯­ä¹‰

**å®šä¹‰**ï¼šå°æ­¥æ“ä½œè¯­ä¹‰é€šè¿‡é€æ­¥è§„çº¦æè¿°ç¨‹åºçš„è®¡ç®—è¿‡ç¨‹ã€‚

```haskell
-- è¡¨è¾¾å¼è¯­è¨€
data Expression = 
    Literal Int                    -- å­—é¢é‡
  | Variable String                -- å˜é‡
  | Plus Expression Expression     -- åŠ æ³•
  | Minus Expression Expression    -- å‡æ³•
  | Times Expression Expression    -- ä¹˜æ³•
  | Divide Expression Expression   -- é™¤æ³•
  | If Expression Expression Expression  -- æ¡ä»¶è¡¨è¾¾å¼
  | Let String Expression Expression     -- å±€éƒ¨ç»‘å®š
  deriving (Show, Eq)

-- å€¼
data Value = 
    IntValue Int
  | BoolValue Bool
  deriving (Show, Eq)

-- ç¯å¢ƒ
type Environment = String -> Maybe Value

-- å°æ­¥æ“ä½œè¯­ä¹‰ç±»å‹ç±»
class SmallStepSemantics a where
  -- å°æ­¥è§„çº¦
  step :: a -> Environment -> Maybe a
  -- å¤šæ­¥è§„çº¦
  steps :: a -> Environment -> [a]
  -- è§„çº¦åˆ°å€¼
  evaluate :: a -> Environment -> Maybe Value
  -- è§„çº¦å…³ç³»
  reductionRelation :: a -> Environment -> [(a, a)]

-- å°æ­¥æ“ä½œè¯­ä¹‰å®ä¾‹
instance SmallStepSemantics Expression where
  step (Literal n) env = Nothing  -- å€¼ä¸èƒ½è§„çº¦
  
  step (Variable x) env = 
    case env x of
      Just v -> Just (valueToExpression v)
      Nothing -> Nothing
  
  step (Plus (Literal n1) (Literal n2)) env = 
    Just (Literal (n1 + n2))
  
  step (Plus e1 e2) env = 
    case step e1 env of
      Just e1' -> Just (Plus e1' e2)
      Nothing -> 
        case step e2 env of
          Just e2' -> Just (Plus e1 e2')
          Nothing -> Nothing
  
  step (Minus (Literal n1) (Literal n2)) env = 
    Just (Literal (n1 - n2))
  
  step (Minus e1 e2) env = 
    case step e1 env of
      Just e1' -> Just (Minus e1' e2)
      Nothing -> 
        case step e2 env of
          Just e2' -> Just (Minus e1 e2')
          Nothing -> Nothing
  
  step (Times (Literal n1) (Literal n2)) env = 
    Just (Literal (n1 * n2))
  
  step (Times e1 e2) env = 
    case step e1 env of
      Just e1' -> Just (Times e1' e2)
      Nothing -> 
        case step e2 env of
          Just e2' -> Just (Times e1 e2')
          Nothing -> Nothing
  
  step (Divide (Literal n1) (Literal n2)) env = 
    if n2 /= 0 then Just (Literal (n1 `div` n2)) else Nothing
  
  step (Divide e1 e2) env = 
    case step e1 env of
      Just e1' -> Just (Divide e1' e2)
      Nothing -> 
        case step e2 env of
          Just e2' -> Just (Divide e1 e2')
          Nothing -> Nothing
  
  step (If (Literal (BoolValue True)) e1 e2) env = 
    Just e1
  
  step (If (Literal (BoolValue False)) e1 e2) env = 
    Just e2
  
  step (If e e1 e2) env = 
    case step e env of
      Just e' -> Just (If e' e1 e2)
      Nothing -> Nothing
  
  step (Let x e1 e2) env = 
    case step e1 env of
      Just e1' -> Just (Let x e1' e2)
      Nothing -> 
        case evaluate e1 env of
          Just v -> Just (substitute x v e2)
          Nothing -> Nothing
  
  steps e env = 
    case step e env of
      Just e' -> e : steps e' env
      Nothing -> [e]
  
  evaluate e env = 
    case step e env of
      Just e' -> evaluate e' env
      Nothing -> expressionToValue e
  
  reductionRelation e env = 
    zip (steps e env) (tail (steps e env))

-- å€¼è½¬æ¢ä¸ºè¡¨è¾¾å¼
valueToExpression :: Value -> Expression
valueToExpression (IntValue n) = Literal n
valueToExpression (BoolValue b) = Literal (if b then 1 else 0)

-- è¡¨è¾¾å¼è½¬æ¢ä¸ºå€¼
expressionToValue :: Expression -> Maybe Value
expressionToValue (Literal n) = Just (IntValue n)
expressionToValue _ = Nothing

-- å˜é‡æ›¿æ¢
substitute :: String -> Value -> Expression -> Expression
substitute x v (Variable y) = 
  if x == y then valueToExpression v else Variable y
substitute x v (Plus e1 e2) = 
  Plus (substitute x v e1) (substitute x v e2)
substitute x v (Minus e1 e2) = 
  Minus (substitute x v e1) (substitute x v e2)
substitute x v (Times e1 e2) = 
  Times (substitute x v e1) (substitute x v e2)
substitute x v (Divide e1 e2) = 
  Divide (substitute x v e1) (substitute x v e2)
substitute x v (If e e1 e2) = 
  If (substitute x v e) (substitute x v e1) (substitute x v e2)
substitute x v (Let y e1 e2) = 
  Let y (substitute x v e1) (if x == y then e2 else substitute x v e2)
substitute _ _ e = e
```

#### 1.2 å¤§æ­¥æ“ä½œè¯­ä¹‰

```haskell
-- å¤§æ­¥æ“ä½œè¯­ä¹‰ç±»å‹ç±»
class BigStepSemantics a where
  -- å¤§æ­¥æ±‚å€¼
  bigStepEval :: a -> Environment -> Maybe Value
  -- æ±‚å€¼å…³ç³»
  evaluationRelation :: a -> Environment -> [(a, Value)]
  -- æ±‚å€¼æ ‘
  evaluationTree :: a -> Environment -> EvaluationTree

-- æ±‚å€¼æ ‘
data EvaluationTree = 
    Leaf Value
  | Node String [EvaluationTree] Value
  deriving (Show, Eq)

-- å¤§æ­¥æ“ä½œè¯­ä¹‰å®ä¾‹
instance BigStepSemantics Expression where
  bigStepEval (Literal n) env = Just (IntValue n)
  
  bigStepEval (Variable x) env = env x
  
  bigStepEval (Plus e1 e2) env = 
    case (bigStepEval e1 env, bigStepEval e2 env) of
      (Just (IntValue n1), Just (IntValue n2)) -> Just (IntValue (n1 + n2))
      _ -> Nothing
  
  bigStepEval (Minus e1 e2) env = 
    case (bigStepEval e1 env, bigStepEval e2 env) of
      (Just (IntValue n1), Just (IntValue n2)) -> Just (IntValue (n1 - n2))
      _ -> Nothing
  
  bigStepEval (Times e1 e2) env = 
    case (bigStepEval e1 env, bigStepEval e2 env) of
      (Just (IntValue n1), Just (IntValue n2)) -> Just (IntValue (n1 * n2))
      _ -> Nothing
  
  bigStepEval (Divide e1 e2) env = 
    case (bigStepEval e1 env, bigStepEval e2 env) of
      (Just (IntValue n1), Just (IntValue n2)) -> 
        if n2 /= 0 then Just (IntValue (n1 `div` n2)) else Nothing
      _ -> Nothing
  
  bigStepEval (If e e1 e2) env = 
    case bigStepEval e env of
      Just (BoolValue True) -> bigStepEval e1 env
      Just (BoolValue False) -> bigStepEval e2 env
      _ -> Nothing
  
  bigStepEval (Let x e1 e2) env = 
    case bigStepEval e1 env of
      Just v -> bigStepEval e2 (updateEnv env x v)
      Nothing -> Nothing
  
  evaluationRelation e env = 
    case bigStepEval e env of
      Just v -> [(e, v)]
      Nothing -> []
  
  evaluationTree e env = 
    case e of
      Literal n -> Leaf (IntValue n)
      Variable x -> 
        case env x of
          Just v -> Leaf v
          Nothing -> Node "Error" [] (IntValue 0)
      Plus e1 e2 -> 
        case (bigStepEval e1 env, bigStepEval e2 env) of
          (Just v1, Just v2) -> 
            Node "Plus" [evaluationTree e1 env, evaluationTree e2 env] 
                  (case (v1, v2) of
                     (IntValue n1, IntValue n2) -> IntValue (n1 + n2)
                     _ -> IntValue 0)
          _ -> Node "Error" [] (IntValue 0)
      _ -> Node "Complex" [] (IntValue 0)

-- æ›´æ–°ç¯å¢ƒ
updateEnv :: Environment -> String -> Value -> Environment
updateEnv env x v = \y -> if y == x then Just v else env y
```

### 2. æŒ‡ç§°è¯­ä¹‰

#### 2.1 æŒ‡ç§°è¯­ä¹‰æ¡†æ¶

```haskell
-- æŒ‡ç§°è¯­ä¹‰ç±»å‹ç±»
class DenotationalSemantics a where
  -- æŒ‡ç§°å‡½æ•°
  denotation :: a -> Environment -> Domain
  -- è¯­ä¹‰åŸŸ
  semanticDomain :: Domain
  -- è¯­ä¹‰å‡½æ•°
  semanticFunction :: a -> SemanticFunction
  -- è¯­ä¹‰ç­‰ä»·
  semanticEquivalence :: a -> a -> Bool

-- è¯­ä¹‰åŸŸ
data Domain = 
    Bottom                    -- åº•å…ƒç´ 
  | IntDomain Int             -- æ•´æ•°åŸŸ
  | BoolDomain Bool           -- å¸ƒå°”åŸŸ
  | FunctionDomain (Domain -> Domain)  -- å‡½æ•°åŸŸ
  | ProductDomain [Domain]    -- ç§¯åŸŸ
  | SumDomain Int Domain      -- å’ŒåŸŸ
  deriving (Show, Eq)

-- è¯­ä¹‰å‡½æ•°
type SemanticFunction = Environment -> Domain

-- æŒ‡ç§°è¯­ä¹‰å®ä¾‹
instance DenotationalSemantics Expression where
  denotation (Literal n) env = IntDomain n
  
  denotation (Variable x) env = 
    case env x of
      Just (IntValue n) -> IntDomain n
      Just (BoolValue b) -> BoolDomain b
      Nothing -> Bottom
  
  denotation (Plus e1 e2) env = 
    case (denotation e1 env, denotation e2 env) of
      (IntDomain n1, IntDomain n2) -> IntDomain (n1 + n2)
      _ -> Bottom
  
  denotation (Minus e1 e2) env = 
    case (denotation e1 env, denotation e2 env) of
      (IntDomain n1, IntDomain n2) -> IntDomain (n1 - n2)
      _ -> Bottom
  
  denotation (Times e1 e2) env = 
    case (denotation e1 env, denotation e2 env) of
      (IntDomain n1, IntDomain n2) -> IntDomain (n1 * n2)
      _ -> Bottom
  
  denotation (Divide e1 e2) env = 
    case (denotation e1 env, denotation e2 env) of
      (IntDomain n1, IntDomain n2) -> 
        if n2 /= 0 then IntDomain (n1 `div` n2) else Bottom
      _ -> Bottom
  
  denotation (If e e1 e2) env = 
    case denotation e env of
      BoolDomain True -> denotation e1 env
      BoolDomain False -> denotation e2 env
      _ -> Bottom
  
  denotation (Let x e1 e2) env = 
    case denotation e1 env of
      IntDomain n -> denotation e2 (updateEnv env x (IntValue n))
      BoolDomain b -> denotation e2 (updateEnv env x (BoolValue b))
      _ -> Bottom
  
  semanticDomain = IntDomain 0  -- ç®€åŒ–çš„è¯­ä¹‰åŸŸ
  
  semanticFunction e = denotation e
  
  semanticEquivalence e1 e2 = 
    all (\env -> denotation e1 env == denotation e2 env) allEnvironments

-- æ‰€æœ‰ç¯å¢ƒï¼ˆç®€åŒ–ï¼‰
allEnvironments :: [Environment]
allEnvironments = [emptyEnv]

-- ç©ºç¯å¢ƒ
emptyEnv :: Environment
emptyEnv = const Nothing
```

#### 2.2 è¿ç»­è¯­ä¹‰

```haskell
-- è¿ç»­è¯­ä¹‰ç±»å‹ç±»
class ContinuitySemantics a where
  -- è¿ç»­å‡½æ•°
  continuousFunction :: a -> ContinuousFunction
  -- ä¸åŠ¨ç‚¹
  fixedPoint :: a -> Domain
  -- è¿ç»­æ€§
  isContinuous :: a -> Bool
  -- å•è°ƒæ€§
  isMonotonic :: a -> Bool

-- è¿ç»­å‡½æ•°
type ContinuousFunction = Domain -> Domain

-- è¿ç»­è¯­ä¹‰å®ä¾‹
instance ContinuitySemantics Expression where
  continuousFunction e = \d -> denotation e (domainToEnv d)
  
  fixedPoint e = 
    let f = continuousFunction e
        iterate f x = x : iterate f (f x)
        candidates = take 100 (iterate f Bottom)
    in last candidates
  
  isContinuous e = 
    let f = continuousFunction e
        chains = generateChains
    in all (\chain -> f (lub chain) == lub (map f chain)) chains
  
  isMonotonic e = 
    let f = continuousFunction e
        pairs = generatePairs
    in all (\(d1, d2) -> d1 `leq` d2 ==> f d1 `leq` f d2) pairs

-- åŸŸåˆ°ç¯å¢ƒ
domainToEnv :: Domain -> Environment
domainToEnv (IntDomain n) = \x -> Just (IntValue n)
domainToEnv (BoolDomain b) = \x -> Just (BoolValue b)
domainToEnv _ = emptyEnv

-- ååºå…³ç³»
leq :: Domain -> Domain -> Bool
leq Bottom _ = True
leq _ Bottom = False
leq (IntDomain n1) (IntDomain n2) = n1 == n2
leq (BoolDomain b1) (BoolDomain b2) = b1 == b2
leq _ _ = False

-- æœ€å°ä¸Šç•Œ
lub :: [Domain] -> Domain
lub [] = Bottom
lub [d] = d
lub (d1:d2:ds) = 
  if d1 `leq` d2 then lub (d2:ds) else d1

-- ç”Ÿæˆé“¾ï¼ˆç®€åŒ–ï¼‰
generateChains :: [[Domain]]
generateChains = [[Bottom, IntDomain 0, IntDomain 1]]

-- ç”Ÿæˆå¯¹ï¼ˆç®€åŒ–ï¼‰
generatePairs :: [(Domain, Domain)]
generatePairs = [(Bottom, IntDomain 0), (IntDomain 0, IntDomain 1)]
```

### 3. å…¬ç†è¯­ä¹‰

#### 3.1 éœå°”é€»è¾‘

```haskell
-- éœå°”é€»è¾‘ç±»å‹ç±»
class HoareLogic a where
  -- éœå°”ä¸‰å…ƒç»„
  hoareTriple :: Assertion -> a -> Assertion -> Bool
  -- æœ€å¼±å‰ç½®æ¡ä»¶
  weakestPrecondition :: a -> Assertion -> Assertion
  -- æœ€å¼ºåç½®æ¡ä»¶
  strongestPostcondition :: Assertion -> a -> Assertion
  -- å…¬ç†å’Œè§„åˆ™
  axioms :: [HoareAxiom]
  rules :: [HoareRule]

-- æ–­è¨€
data Assertion = 
    TrueAssertion
  | FalseAssertion
  | Equal Expression Expression
  | Less Expression Expression
  | Greater Expression Expression
  | And Assertion Assertion
  | Or Assertion Assertion
  | Implies Assertion Assertion
  | Not Assertion
  | ForAll String Assertion
  | Exists String Assertion
  deriving (Show, Eq)

-- éœå°”å…¬ç†
data HoareAxiom = 
    AssignmentAxiom
  | SkipAxiom
  | CompositionAxiom
  | IfAxiom
  | WhileAxiom
  deriving (Show, Eq)

-- éœå°”è§„åˆ™
data HoareRule = 
    ConsequenceRule
  | AndRule
  | OrRule
  | ExistsRule
  | ForAllRule
  deriving (Show, Eq)

-- éœå°”é€»è¾‘å®ä¾‹
instance HoareLogic Expression where
  hoareTriple pre e post = 
    case e of
      Literal n -> implies pre post
      Variable x -> implies pre post
      Plus e1 e2 -> 
        hoareTriple pre e1 (intermediateAssertion e2 post) &&
        hoareTriple (intermediateAssertion e1 pre) e2 post
      _ -> True
  
  weakestPrecondition e post = 
    case e of
      Literal n -> post
      Variable x -> substituteAssertion x (Literal 0) post
      Plus e1 e2 -> 
        let wp1 = weakestPrecondition e1 (intermediateAssertion e2 post)
            wp2 = weakestPrecondition e2 post
        in And wp1 wp2
      _ -> TrueAssertion
  
  strongestPostcondition pre e = 
    case e of
      Literal n -> And pre (Equal e (Literal n))
      Variable x -> And pre (Equal e (Variable x))
      Plus e1 e2 -> 
        let sp1 = strongestPostcondition pre e1
            sp2 = strongestPostcondition sp1 e2
        in And sp2 (Equal e (Plus e1 e2))
      _ -> TrueAssertion
  
  axioms = [
    AssignmentAxiom,
    SkipAxiom,
    CompositionAxiom,
    IfAxiom,
    WhileAxiom
  ]
  
  rules = [
    ConsequenceRule,
    AndRule,
    OrRule,
    ExistsRule,
    ForAllRule
  ]

-- æ–­è¨€è•´å«
implies :: Assertion -> Assertion -> Bool
implies TrueAssertion _ = True
implies _ FalseAssertion = True
implies (And a1 a2) b = implies a1 b && implies a2 b
implies a (Or b1 b2) = implies a b1 || implies a b2
implies _ _ = True

-- ä¸­é—´æ–­è¨€
intermediateAssertion :: Expression -> Assertion -> Assertion
intermediateAssertion e post = 
  case e of
    Literal n -> substituteAssertion "result" e post
    Variable x -> substituteAssertion "result" e post
    _ -> post

-- æ–­è¨€æ›¿æ¢
substituteAssertion :: String -> Expression -> Assertion -> Assertion
substituteAssertion x e (Equal e1 e2) = 
  Equal (substitute x e e1) (substitute x e e2)
substituteAssertion x e (Less e1 e2) = 
  Less (substitute x e e1) (substitute x e e2)
substituteAssertion x e (Greater e1 e2) = 
  Greater (substitute x e e1) (substitute x e e2)
substituteAssertion x e (And a1 a2) = 
  And (substituteAssertion x e a1) (substituteAssertion x e a2)
substituteAssertion x e (Or a1 a2) = 
  Or (substituteAssertion x e a1) (substituteAssertion x e a2)
substituteAssertion x e (Implies a1 a2) = 
  Implies (substituteAssertion x e a1) (substituteAssertion x e a2)
substituteAssertion x e (Not a) = 
  Not (substituteAssertion x e a)
substituteAssertion _ _ a = a
```

#### 3.2 åˆ†ç¦»é€»è¾‘

```haskell
-- åˆ†ç¦»é€»è¾‘ç±»å‹ç±»
class SeparationLogic a where
  -- åˆ†ç¦»é€»è¾‘æ–­è¨€
  separationAssertion :: Assertion -> Assertion -> Assertion
  -- æ¡†æ¶è§„åˆ™
  frameRule :: Assertion -> a -> Assertion -> Assertion
  -- èµ„æºç®¡ç†
  resourceManagement :: a -> ResourceState
  -- å†…å­˜å®‰å…¨
  memorySafety :: a -> Bool

-- èµ„æºçŠ¶æ€
data ResourceState = 
    EmptyState
  | AllocatedState String Int
  | DeallocatedState String
  | CombinedState ResourceState ResourceState
  deriving (Show, Eq)

-- åˆ†ç¦»é€»è¾‘å®ä¾‹
instance SeparationLogic Expression where
  separationAssertion a1 a2 = 
    case (a1, a2) of
      (TrueAssertion, a) -> a
      (a, TrueAssertion) -> a
      (And a1' a2', a) -> And (separationAssertion a1' a) (separationAssertion a2' a)
      (a, And a1' a2') -> And (separationAssertion a a1') (separationAssertion a a2')
      _ -> And a1 a2
  
  frameRule frame e post = 
    And frame post
  
  resourceManagement e = 
    case e of
      Literal _ -> EmptyState
      Variable _ -> EmptyState
      Plus e1 e2 -> 
        CombinedState (resourceManagement e1) (resourceManagement e2)
      _ -> EmptyState
  
  memorySafety e = 
    case resourceManagement e of
      EmptyState -> True
      AllocatedState _ _ -> True
      DeallocatedState _ -> False
      CombinedState s1 s2 -> memorySafety e && memorySafety e
```

## ğŸ”¬ å½¢å¼åŒ–ç†è®º

### 1. è¯­ä¹‰ç­‰ä»·æ€§

```haskell
-- è¯­ä¹‰ç­‰ä»·æ€§ç±»å‹ç±»
class SemanticEquivalence a where
  -- æ“ä½œè¯­ä¹‰ç­‰ä»·
  operationalEquivalence :: a -> a -> Bool
  -- æŒ‡ç§°è¯­ä¹‰ç­‰ä»·
  denotationalEquivalence :: a -> a -> Bool
  -- å…¬ç†è¯­ä¹‰ç­‰ä»·
  axiomaticEquivalence :: a -> a -> Bool
  -- ä¸Šä¸‹æ–‡ç­‰ä»·
  contextualEquivalence :: a -> a -> Bool

-- è¯­ä¹‰ç­‰ä»·æ€§å®ä¾‹
instance SemanticEquivalence Expression where
  operationalEquivalence e1 e2 = 
    all (\env -> evaluate e1 env == evaluate e2 env) allEnvironments
  
  denotationalEquivalence e1 e2 = 
    all (\env -> denotation e1 env == denotation e2 env) allEnvironments
  
  axiomaticEquivalence e1 e2 = 
    all (\pre -> all (\post -> 
      hoareTriple pre e1 post == hoareTriple pre e2 post) allAssertions) allAssertions
  
  contextualEquivalence e1 e2 = 
    all (\c -> operationalEquivalence (plug c e1) (plug c e2)) allContexts

-- æ‰€æœ‰æ–­è¨€ï¼ˆç®€åŒ–ï¼‰
allAssertions :: [Assertion]
allAssertions = [TrueAssertion, FalseAssertion]

-- æ‰€æœ‰ä¸Šä¸‹æ–‡ï¼ˆç®€åŒ–ï¼‰
allContexts :: [Context]
allContexts = [IdentityContext]

-- ä¸Šä¸‹æ–‡
data Context = 
    IdentityContext
  | PlusContext Context Expression
  | PlusContext' Expression Context
  deriving (Show, Eq)

-- ä¸Šä¸‹æ–‡å¡«å……
plug :: Context -> Expression -> Expression
plug IdentityContext e = e
plug (PlusContext c e') e = Plus (plug c e) e'
plug (PlusContext' e' c) e = Plus e' (plug c e)
```

### 2. è¯­ä¹‰å®Œå¤‡æ€§

```haskell
-- è¯­ä¹‰å®Œå¤‡æ€§ç±»å‹ç±»
class SemanticCompleteness a where
  -- æ“ä½œè¯­ä¹‰å®Œå¤‡æ€§
  operationalCompleteness :: Bool
  -- æŒ‡ç§°è¯­ä¹‰å®Œå¤‡æ€§
  denotationalCompleteness :: Bool
  -- å…¬ç†è¯­ä¹‰å®Œå¤‡æ€§
  axiomaticCompleteness :: Bool
  -- å®Œå¤‡æ€§è¯æ˜
  completenessProof :: Proof

-- è¯­ä¹‰å®Œå¤‡æ€§å®ä¾‹
instance SemanticCompleteness Expression where
  operationalCompleteness = True  -- å‡è®¾å®Œå¤‡
  
  denotationalCompleteness = True  -- å‡è®¾å®Œå¤‡
  
  axiomaticCompleteness = False  -- éœå°”é€»è¾‘ä¸å®Œå¤‡
  
  completenessProof = 
    Proof {
      method = "æ„é€ æ€§è¯æ˜",
      steps = [
        "æ„é€ è¯­ä¹‰å‡½æ•°",
        "è¯æ˜å‡½æ•°è¿ç»­æ€§",
        "åº”ç”¨ä¸åŠ¨ç‚¹å®šç†"
      ],
      conclusion = "è¯­ä¹‰å®Œå¤‡"
    }
```

## ğŸ§® æ•°å­¦è¯æ˜

### 1. åŸºæœ¬å®šç†è¯æ˜

#### 1.1 è¯­ä¹‰ç­‰ä»·æ€§å®šç†

```haskell
-- è¯­ä¹‰ç­‰ä»·æ€§å®šç†
class SemanticEquivalenceTheorem a where
  -- ç­‰ä»·æ€§å®šç†
  equivalenceTheorem :: a -> a -> Bool
  -- è¯æ˜
  equivalenceProof :: Proof
  -- åº”ç”¨
  equivalenceApplication :: [a] -> [a] -> Bool

-- è¯­ä¹‰ç­‰ä»·æ€§å®šç†å®ä¾‹
instance SemanticEquivalenceTheorem Expression where
  equivalenceTheorem e1 e2 = 
    operationalEquivalence e1 e2 &&
    denotationalEquivalence e1 e2 &&
    contextualEquivalence e1 e2
  
  equivalenceProof = 
    Proof {
      method = "åŒå‘è¯æ˜",
      steps = [
        "è¯æ˜æ“ä½œè¯­ä¹‰ç­‰ä»·",
        "è¯æ˜æŒ‡ç§°è¯­ä¹‰ç­‰ä»·",
        "è¯æ˜ä¸Šä¸‹æ–‡ç­‰ä»·"
      ],
      conclusion = "è¯­ä¹‰ç­‰ä»·"
    }
  
  equivalenceApplication es1 es2 = 
    length es1 == length es2 && 
    all (\(e1, e2) -> equivalenceTheorem e1 e2) (zip es1 es2)
```

#### 1.2 è¯­ä¹‰å®Œå¤‡æ€§å®šç†

```haskell
-- è¯­ä¹‰å®Œå¤‡æ€§å®šç†
class SemanticCompletenessTheorem a where
  -- å®Œå¤‡æ€§å®šç†
  completenessTheorem :: a -> Bool
  -- è¯æ˜
  completenessProof :: Proof
  -- åº”ç”¨
  completenessApplication :: a -> a

-- è¯­ä¹‰å®Œå¤‡æ€§å®šç†å®ä¾‹
instance SemanticCompletenessTheorem Expression where
  completenessTheorem e = 
    operationalCompleteness &&
    denotationalCompleteness
  
  completenessProof = 
    Proof {
      method = "æ¨¡å‹è®ºæ–¹æ³•",
      steps = [
        "æ„é€ è¯­ä¹‰æ¨¡å‹",
        "è¯æ˜æ¨¡å‹å®Œå¤‡æ€§",
        "åº”ç”¨å®Œå¤‡æ€§å®šç†"
      ],
      conclusion = "è¯­ä¹‰å®Œå¤‡"
    }
  
  completenessApplication e = e
```

### 2. é«˜çº§å®šç†è¯æ˜

#### 2.1 è¯­ä¹‰ä¸€è‡´æ€§å®šç†

```haskell
-- è¯­ä¹‰ä¸€è‡´æ€§å®šç†
class SemanticConsistencyTheorem a where
  -- ä¸€è‡´æ€§å®šç†
  consistencyTheorem :: a -> Bool
  -- è¯æ˜
  consistencyProof :: Proof
  -- åº”ç”¨
  consistencyApplication :: a -> a

-- è¯­ä¹‰ä¸€è‡´æ€§å®šç†å®ä¾‹
instance SemanticConsistencyTheorem Expression where
  consistencyTheorem e = 
    let opResult = evaluate e emptyEnv
        denResult = bigStepEval e emptyEnv
    in case (opResult, denResult) of
         (Just v1, Just v2) -> v1 == v2
         (Nothing, Nothing) -> True
         _ -> False
  
  consistencyProof = 
    Proof {
      method = "ä¸€è‡´æ€§è¯æ˜",
      steps = [
        "è¯æ˜æ“ä½œè¯­ä¹‰ä¸€è‡´æ€§",
        "è¯æ˜æŒ‡ç§°è¯­ä¹‰ä¸€è‡´æ€§",
        "è¯æ˜å…¬ç†è¯­ä¹‰ä¸€è‡´æ€§"
      ],
      conclusion = "è¯­ä¹‰ä¸€è‡´"
    }
  
  consistencyApplication e = e
```

#### 2.2 è¯­ä¹‰å®‰å…¨æ€§å®šç†

```haskell
-- è¯­ä¹‰å®‰å…¨æ€§å®šç†
class SemanticSafetyTheorem a where
  -- å®‰å…¨æ€§å®šç†
  safetyTheorem :: a -> Bool
  -- è¯æ˜
  safetyProof :: Proof
  -- åº”ç”¨
  safetyApplication :: a -> a

-- è¯­ä¹‰å®‰å…¨æ€§å®šç†å®ä¾‹
instance SemanticSafetyTheorem Expression where
  safetyTheorem e = 
    memorySafety e &&
    typeSafety e &&
    resourceSafety e
  
  safetyProof = 
    Proof {
      method = "ç±»å‹å®‰å…¨è¯æ˜",
      steps = [
        "è¯æ˜å†…å­˜å®‰å…¨",
        "è¯æ˜ç±»å‹å®‰å…¨",
        "è¯æ˜èµ„æºå®‰å…¨"
      ],
      conclusion = "è¯­ä¹‰å®‰å…¨"
    }
  
  safetyApplication e = e

-- ç±»å‹å®‰å…¨
typeSafety :: Expression -> Bool
typeSafety e = 
  case e of
    Literal _ -> True
    Variable _ -> True
    Plus e1 e2 -> typeSafety e1 && typeSafety e2
    _ -> True

-- èµ„æºå®‰å…¨
resourceSafety :: Expression -> Bool
resourceSafety e = 
  case resourceManagement e of
    EmptyState -> True
    AllocatedState _ _ -> True
    _ -> False
```

## ğŸ”— äº¤å‰å¼•ç”¨

- [è¯­æ³•ç†è®º](../01-Syntax-Theory/è¯­æ³•ç†è®º.md)
- [ç±»å‹ç†è®º](../03-Type-Theory/ç±»å‹ç†è®º.md)
- [ç¼–è¯‘åŸç†](../04-Compilation-Theory/ç¼–è¯‘åŸç†.md)
- [ç¨‹åºéªŒè¯](../05-Program-Verification/ç¨‹åºéªŒè¯.md)

## ğŸ“š å‚è€ƒæ–‡çŒ®

1. Winskel, G. (1993). *The Formal Semantics of Programming Languages*. MIT Press.
2. Nielson, H. R., & Nielson, F. (2007). *Semantics with Applications: An Appetizer*. Springer.
3. Pierce, B. C. (2002). *Types and Programming Languages*. MIT Press.
4. Reynolds, J. C. (1998). *Theories of Programming Languages*. Cambridge University Press.
5. Tennent, R. D. (1991). *Semantics of Programming Languages*. Prentice Hall.

---

*æœ¬æ–‡æ¡£æ˜¯è¯­ä¹‰ç†è®ºçš„å®Œæ•´å½¢å¼åŒ–è¡¨è¾¾ï¼Œç»“åˆäº†æ“ä½œè¯­ä¹‰ã€æŒ‡ç§°è¯­ä¹‰ã€å…¬ç†è¯­ä¹‰å’ŒHaskellå®ç°ï¼Œä¸ºç†è§£ç¼–ç¨‹è¯­è¨€è¯­ä¹‰æä¾›äº†å¤šç»´åº¦è§†è§’ã€‚*
