# Haskellé€’å½’å’Œåˆ—è¡¨å¤„ç†

## ğŸ“š å¿«é€Ÿå¯¼èˆª

### ç›¸å…³ç†è®º

- [å‡½æ•°å¼ç¼–ç¨‹åŸºç¡€](./001-Functional-Programming-Foundation.md)
- [æ¨¡å¼åŒ¹é…](./002-Pattern-Matching.md)
- [ç±»å‹ç†è®ºåŸºç¡€](./03-Theory/04-Type-Theory/001-Simple-Type-Theory.md)

### å®ç°ç¤ºä¾‹

- [é«˜é˜¶å‡½æ•°](./004-Higher-Order-Functions.md)
- [æ•°æ®ç»“æ„](./06-Data-Structures/001-Basic-Data-Structures.md)
- [ç®—æ³•å®ç°](./07-Algorithms/001-Sorting-Algorithms.md)

### åº”ç”¨é¢†åŸŸ

- [Webå¼€å‘](./11-Web-Development/001-Web-Development-Foundation.md)
- [ç§‘å­¦è®¡ç®—](./14-Real-World-Applications/002-Scientific-Computing.md)
- [æ•°æ®å¤„ç†](./14-Real-World-Applications/003-Data-Processing.md)

## ğŸ¯ æ¦‚è¿°

é€’å½’æ˜¯å‡½æ•°å¼ç¼–ç¨‹çš„æ ¸å¿ƒæ¦‚å¿µï¼Œå®ƒå…è®¸å‡½æ•°è°ƒç”¨è‡ªèº«æ¥è§£å†³é—®é¢˜ã€‚åœ¨Haskellä¸­ï¼Œé€’å½’ä¸åˆ—è¡¨å¤„ç†ç´§å¯†ç»“åˆï¼Œæä¾›äº†å¼ºå¤§è€Œä¼˜é›…çš„æ•°æ®å¤„ç†èƒ½åŠ›ã€‚

## ğŸ“– 1. é€’å½’ç†è®ºåŸºç¡€

### 1.1 é€’å½’å®šä¹‰

**å®šä¹‰ 1.1 (é€’å½’å‡½æ•°)**
é€’å½’å‡½æ•°æ˜¯è°ƒç”¨è‡ªèº«çš„å‡½æ•°ï¼Œé€šå¸¸åŒ…å«ï¼š

1. **åŸºç¡€æƒ…å†µ**ï¼šåœæ­¢é€’å½’çš„æ¡ä»¶
2. **é€’å½’æƒ…å†µ**ï¼šè°ƒç”¨è‡ªèº«çš„æ¡ä»¶

**æ•°å­¦åŸºç¡€ï¼š**
$$f(n) = \begin{cases}
\text{base}(n) & \text{if } \text{condition}(n) \\
\text{combine}(n, f(\text{reduce}(n))) & \text{otherwise}
\end{cases}$$

**Haskellå®ç°ï¼š**
```haskell
-- åŸºæœ¬é€’å½’å‡½æ•°ç»“æ„
recursiveFunction :: Int -> Int
recursiveFunction n
  | n <= 0 = 0  -- åŸºç¡€æƒ…å†µ
  | otherwise = n + recursiveFunction (n - 1)  -- é€’å½’æƒ…å†µ

-- æ–æ³¢é‚£å¥‘æ•°åˆ—
fibonacci :: Int -> Integer
fibonacci 0 = 0  -- åŸºç¡€æƒ…å†µ
fibonacci 1 = 1  -- åŸºç¡€æƒ…å†µ
fibonacci n = fibonacci (n - 1) + fibonacci (n - 2)  -- é€’å½’æƒ…å†µ

-- é˜¶ä¹˜å‡½æ•°
factorial :: Integer -> Integer
factorial 0 = 1  -- åŸºç¡€æƒ…å†µ
factorial n = n * factorial (n - 1)  -- é€’å½’æƒ…å†µ
```

### 1.2 é€’å½’ç±»å‹

**å®šä¹‰ 1.2 (é€’å½’ç±»å‹)**
é€’å½’ç±»å‹åŒ…å«è‡ªèº«çš„å¼•ç”¨ã€‚

**æ•°å­¦å®šä¹‰ï¼š**
$$\text{RecursiveType} = \text{BaseType} + \text{RecursiveType}$$

**Haskellå®ç°ï¼š**
```haskell
-- é€’å½’åˆ—è¡¨ç±»å‹
data List a
  = Nil
  | Cons a (List a)
  deriving (Show, Eq)

-- é€’å½’æ ‘ç±»å‹
data Tree a
  = Leaf
  | Node a (Tree a) (Tree a)
  deriving (Show, Eq)

-- é€’å½’è¡¨è¾¾å¼ç±»å‹
data Expr
  = Number Int
  | Add Expr Expr
  | Multiply Expr Expr
  deriving (Show, Eq)

-- é€’å½’å‡½æ•°ç±»å‹
newtype Fix f = Fix { unFix :: f (Fix f) }

-- åˆ—è¡¨å‡½å­
data ListF a r
  = NilF
  | ConsF a r
  deriving (Show, Eq)

instance Functor (ListF a) where
  fmap _ NilF = NilF
  fmap f (ConsF a r) = ConsF a (f r)

-- ä»Fixæ„é€ åˆ—è¡¨
type List' a = Fix (ListF a)
```

### 1.3 é€’å½’ç»ˆæ­¢æ€§

**å®šç† 1.1 (é€’å½’ç»ˆæ­¢æ€§)**
å¦‚æœé€’å½’å‡½æ•°æ»¡è¶³ä»¥ä¸‹æ¡ä»¶ï¼Œåˆ™ä¿è¯ç»ˆæ­¢ï¼š
1. å­˜åœ¨åŸºç¡€æƒ…å†µ
2. æ¯æ¬¡é€’å½’è°ƒç”¨éƒ½å‘åŸºç¡€æƒ…å†µæ”¶æ•›

**è¯æ˜ï¼š** é€šè¿‡ç»“æ„å½’çº³æ³•è¯æ˜ã€‚

**Haskellå®ç°ï¼š**
```haskell
-- ä¿è¯ç»ˆæ­¢çš„é€’å½’å‡½æ•°
terminatingFunction :: Int -> Int
terminatingFunction 0 = 0  -- åŸºç¡€æƒ…å†µ
terminatingFunction n = n + terminatingFunction (n - 1)  -- å‘0æ”¶æ•›

-- ä¸ä¿è¯ç»ˆæ­¢çš„é€’å½’å‡½æ•°ï¼ˆç¤ºä¾‹ï¼‰
-- nonTerminating :: Int -> Int
-- nonTerminating n = nonTerminating n  -- ä¸ä¼šç»ˆæ­¢

-- ä½¿ç”¨ç´¯åŠ å™¨ç¡®ä¿ç»ˆæ­¢
terminatingWithAcc :: Int -> Int
terminatingWithAcc n = go n 0
  where
    go 0 acc = acc  -- åŸºç¡€æƒ…å†µ
    go n acc = go (n - 1) (acc + n)  -- å°¾é€’å½’
```

## ğŸ”§ 2. åˆ—è¡¨å¤„ç†åŸºç¡€

### 2.1 åˆ—è¡¨ç±»å‹

**å®šä¹‰ 2.1 (åˆ—è¡¨ç±»å‹)**
Haskellçš„åˆ—è¡¨æ˜¯é€’å½’å®šä¹‰çš„æ•°æ®ç±»å‹ã€‚

**æ•°å­¦å®šä¹‰ï¼š**
$$[a] = \text{Nil} + a \times [a]$$

**Haskellå®ç°ï¼š**
```haskell
-- åˆ—è¡¨ç±»å‹å®šä¹‰ï¼ˆå†…ç½®ï¼‰
-- data [a] = [] | a : [a]

-- åˆ—è¡¨æ„é€ 
emptyList :: [a]
emptyList = []

singleElement :: a -> [a]
singleElement x = [x]

multipleElements :: [a]
multipleElements = [1, 2, 3, 4, 5]

-- åˆ—è¡¨èŒƒå›´
rangeList :: [Int]
rangeList = [1..10]

infiniteList :: [Integer]
infiniteList = [1..]

-- åˆ—è¡¨æ¨å¯¼å¼
squares :: [Int]
squares = [x^2 | x <- [1..10]]

evenSquares :: [Int]
evenSquares = [x^2 | x <- [1..10], even x]
```

### 2.2 åŸºæœ¬åˆ—è¡¨æ“ä½œ

**å®šä¹‰ 2.2 (åˆ—è¡¨æ“ä½œ)**
åŸºæœ¬çš„åˆ—è¡¨æ“ä½œåŒ…æ‹¬æ„é€ ã€åˆ†è§£å’Œè½¬æ¢ã€‚

**Haskellå®ç°ï¼š**
```haskell
-- åˆ—è¡¨æ„é€ 
cons :: a -> [a] -> [a]
cons x xs = x : xs

-- åˆ—è¡¨åˆ†è§£
head' :: [a] -> Maybe a
head' [] = Nothing
head' (x:_) = Just x

tail' :: [a] -> Maybe [a]
tail' [] = Nothing
tail' (_:xs) = Just xs

-- åˆ—è¡¨é•¿åº¦
length' :: [a] -> Int
length' [] = 0
length' (_:xs) = 1 + length' xs

-- åˆ—è¡¨è¿æ¥
append :: [a] -> [a] -> [a]
append [] ys = ys
append (x:xs) ys = x : append xs ys

-- åˆ—è¡¨åè½¬
reverse' :: [a] -> [a]
reverse' [] = []
reverse' (x:xs) = reverse' xs ++ [x]

-- é«˜æ•ˆåè½¬ï¼ˆä½¿ç”¨ç´¯åŠ å™¨ï¼‰
reverseEfficient :: [a] -> [a]
reverseEfficient xs = go xs []
  where
    go [] acc = acc
    go (x:xs) acc = go xs (x:acc)
```

### 2.3 é€’å½’åˆ—è¡¨å¤„ç†

**å®šä¹‰ 2.3 (é€’å½’åˆ—è¡¨å¤„ç†)**
ä½¿ç”¨é€’å½’å¤„ç†åˆ—è¡¨çš„å„ç§æ“ä½œã€‚

**Haskellå®ç°ï¼š**
```haskell
-- åˆ—è¡¨æ±‚å’Œ
sumList :: Num a => [a] -> a
sumList [] = 0
sumList (x:xs) = x + sumList xs

-- åˆ—è¡¨ä¹˜ç§¯
productList :: Num a => [a] -> a
productList [] = 1
productList (x:xs) = x * productList xs

-- åˆ—è¡¨æœ€å¤§å€¼
maximumList :: Ord a => [a] -> Maybe a
maximumList [] = Nothing
maximumList [x] = Just x
maximumList (x:xs) =
  case maximumList xs of
    Nothing -> Just x
    Just maxTail -> Just (max x maxTail)

-- åˆ—è¡¨æœ€å°å€¼
minimumList :: Ord a => [a] -> Maybe a
minimumList [] = Nothing
minimumList [x] = Just x
minimumList (x:xs) =
  case minimumList xs of
    Nothing -> Just x
    Just minTail -> Just (min x minTail)

-- åˆ—è¡¨æŸ¥æ‰¾
findElement :: Eq a => a -> [a] -> Bool
findElement _ [] = False
findElement x (y:ys)
  | x == y = True
  | otherwise = findElement x ys

-- åˆ—è¡¨è¿‡æ»¤
filterList :: (a -> Bool) -> [a] -> [a]
filterList _ [] = []
filterList p (x:xs)
  | p x = x : filterList p xs
  | otherwise = filterList p xs

-- åˆ—è¡¨æ˜ å°„
mapList :: (a -> b) -> [a] -> [b]
mapList _ [] = []
mapList f (x:xs) = f x : mapList f xs
```

## ğŸ“Š 3. é«˜çº§é€’å½’æŠ€æœ¯

### 3.1 å°¾é€’å½’

**å®šä¹‰ 3.1 (å°¾é€’å½’)**
å°¾é€’å½’æ˜¯é€’å½’è°ƒç”¨åœ¨å‡½æ•°æœ€åä½ç½®çš„é€’å½’ã€‚

**æ•°å­¦å®šä¹‰ï¼š**
$$\text{TailRecursive}(f) = f(x) = \text{helper}(x, \text{initial})$$

**Haskellå®ç°ï¼š**
```haskell
-- å°¾é€’å½’æ±‚å’Œ
sumTailRecursive :: Num a => [a] -> a
sumTailRecursive xs = go xs 0
  where
    go [] acc = acc
    go (x:xs) acc = go xs (acc + x)

-- å°¾é€’å½’é˜¶ä¹˜
factorialTailRecursive :: Integer -> Integer
factorialTailRecursive n = go n 1
  where
    go 0 acc = acc
    go n acc = go (n - 1) (acc * n)

-- å°¾é€’å½’æ–æ³¢é‚£å¥‘
fibonacciTailRecursive :: Int -> Integer
fibonacciTailRecursive n = go n 0 1
  where
    go 0 a _ = a
    go 1 _ b = b
    go n a b = go (n - 1) b (a + b)

-- å°¾é€’å½’åˆ—è¡¨åè½¬
reverseTailRecursive :: [a] -> [a]
reverseTailRecursive xs = go xs []
  where
    go [] acc = acc
    go (x:xs) acc = go xs (x:acc)

-- å°¾é€’å½’åˆ—è¡¨é•¿åº¦
lengthTailRecursive :: [a] -> Int
lengthTailRecursive xs = go xs 0
  where
    go [] acc = acc
    go (_:xs) acc = go xs (acc + 1)
```

### 3.2 ç›¸äº’é€’å½’

**å®šä¹‰ 3.2 (ç›¸äº’é€’å½’)**
ç›¸äº’é€’å½’æ˜¯å¤šä¸ªå‡½æ•°ç›¸äº’è°ƒç”¨çš„é€’å½’æ¨¡å¼ã€‚

**æ•°å­¦å®šä¹‰ï¼š**
$$f(x) = g(x) \quad g(x) = f(x)$$

**Haskellå®ç°ï¼š**
```haskell
-- ç›¸äº’é€’å½’çš„å¥‡å¶åˆ¤æ–­
isEven :: Int -> Bool
isEven 0 = True
isEven n = isOdd (n - 1)

isOdd :: Int -> Bool
isOdd 0 = False
isOdd n = isEven (n - 1)

-- ç›¸äº’é€’å½’çš„åˆ—è¡¨å¤„ç†
takeEven :: [a] -> [a]
takeEven [] = []
takeEven [x] = [x]
takeEven (x:_:xs) = x : takeEven xs

takeOdd :: [a] -> [a]
takeOdd [] = []
takeOdd [_] = []
takeOdd (_:x:xs) = x : takeOdd xs

-- ç›¸äº’é€’å½’çš„æ ‘å¤„ç†
data Tree a
  = Leaf
  | Node a (Tree a) (Tree a)
  deriving (Show, Eq)

-- äº¤æ›¿å¤„ç†æ ‘çš„å·¦å³å­æ ‘
processTreeAlternating :: Tree a -> [a]
processTreeAlternating Leaf = []
processTreeAlternating (Node x left right) =
  x : processTreeAlternatingRight left right

processTreeAlternatingRight :: Tree a -> Tree a -> [a]
processTreeAlternatingRight Leaf right = processTreeAlternating right
processTreeAlternatingRight (Node x left' right') right =
  x : processTreeAlternating left' right'
```

### 3.3 é€’å½’æ¨¡å¼

**å®šä¹‰ 3.3 (é€’å½’æ¨¡å¼)**
å¸¸è§çš„é€’å½’æ¨¡å¼åŒ…æ‹¬æ˜ å°„ã€æŠ˜å å’Œå±•å¼€ã€‚

**Haskellå®ç°ï¼š**
```haskell
-- æ˜ å°„æ¨¡å¼
mapPattern :: (a -> b) -> [a] -> [b]
mapPattern _ [] = []
mapPattern f (x:xs) = f x : mapPattern f xs

-- æŠ˜å æ¨¡å¼
foldPattern :: (a -> b -> b) -> b -> [a] -> b
foldPattern _ acc [] = acc
foldPattern f acc (x:xs) = f x (foldPattern f acc xs)

-- å±•å¼€æ¨¡å¼
unfoldPattern :: (b -> Maybe (a, b)) -> b -> [a]
unfoldPattern f seed =
  case f seed of
    Nothing -> []
    Just (a, newSeed) -> a : unfoldPattern f newSeed

-- é€’å½’æ¨¡å¼ç»„åˆ
mapFoldPattern :: (a -> b) -> [a] -> [b]
mapFoldPattern f = foldPattern (\x acc -> f x : acc) []

-- ä½¿ç”¨å±•å¼€æ¨¡å¼ç”Ÿæˆåˆ—è¡¨
rangeUnfold :: Int -> Int -> [Int]
rangeUnfold start end = unfoldPattern next start
  where
    next current
      | current > end = Nothing
      | otherwise = Just (current, current + 1)

-- æ–æ³¢é‚£å¥‘æ•°åˆ—å±•å¼€
fibonacciUnfold :: [Integer]
fibonacciUnfold = unfoldPattern nextFib (0, 1)
  where
    nextFib (a, b) = Just (a, (b, a + b))
```

## ğŸ¯ 4. åˆ—è¡¨é«˜çº§æ“ä½œ

### 4.1 åˆ—è¡¨æ¨å¯¼å¼

**å®šä¹‰ 4.1 (åˆ—è¡¨æ¨å¯¼å¼)**
åˆ—è¡¨æ¨å¯¼å¼æ˜¯ç”Ÿæˆåˆ—è¡¨çš„ç®€æ´è¯­æ³•ã€‚

**æ•°å­¦åŸºç¡€ï¼š**
$$\{f(x) \mid x \in S, P(x)\}$$

**Haskellå®ç°ï¼š**
```haskell
-- åŸºæœ¬åˆ—è¡¨æ¨å¯¼å¼
basicComprehension :: [Int]
basicComprehension = [x | x <- [1..10]]

-- å¸¦æ¡ä»¶çš„åˆ—è¡¨æ¨å¯¼å¼
filteredComprehension :: [Int]
filteredComprehension = [x | x <- [1..20], even x]

-- å¤šç”Ÿæˆå™¨çš„åˆ—è¡¨æ¨å¯¼å¼
multiGenerator :: [(Int, Int)]
multiGenerator = [(x, y) | x <- [1..3], y <- [1..3]]

-- åµŒå¥—åˆ—è¡¨æ¨å¯¼å¼
nestedComprehension :: [Int]
nestedComprehension = [x*y | x <- [1..5], y <- [1..5], x*y < 20]

-- å­—ç¬¦ä¸²åˆ—è¡¨æ¨å¯¼å¼
stringComprehension :: [String]
stringComprehension = [show x | x <- [1..10], x `mod` 2 == 0]

-- å¤æ‚åˆ—è¡¨æ¨å¯¼å¼
complexComprehension :: [(Int, Int)]
complexComprehension =
  [(x, y) | x <- [1..10], y <- [1..10], x + y == 10, x < y]
```

### 4.2 åˆ—è¡¨å‡½æ•°ç»„åˆ

**å®šä¹‰ 4.2 (å‡½æ•°ç»„åˆ)**
å°†å¤šä¸ªåˆ—è¡¨å‡½æ•°ç»„åˆæˆå¤æ‚çš„æ•°æ®å¤„ç†ç®¡é“ã€‚

**Haskellå®ç°ï¼š**
```haskell
-- å‡½æ•°ç»„åˆæ“ä½œç¬¦
(.) :: (b -> c) -> (a -> b) -> a -> c
(.) f g x = f (g x)

-- ç®¡é“æ“ä½œç¬¦
(|>) :: a -> (a -> b) -> b
x |> f = f x

-- å¤æ‚æ•°æ®å¤„ç†ç®¡é“
dataProcessingPipeline :: [String] -> [Int]
dataProcessingPipeline =
  filter (not . null)  -- è¿‡æ»¤ç©ºå­—ç¬¦ä¸²
  . map read           -- è½¬æ¢ä¸ºæ•°å­—
  . filter (> 0)       -- è¿‡æ»¤æ­£æ•°
  . map (* 2)          -- ä¹˜ä»¥2

-- ä½¿ç”¨ç®¡é“æ“ä½œç¬¦
dataProcessingPipeline' :: [String] -> [Int]
dataProcessingPipeline' xs =
  xs |> filter (not . null)
     |> map read
     |> filter (> 0)
     |> map (* 2)

-- é”™è¯¯å¤„ç†ç®¡é“
safeDataProcessing :: [String] -> [Int]
safeDataProcessing =
  mapMaybe safeRead    -- å®‰å…¨è¯»å–
  . filter (not . null) -- è¿‡æ»¤ç©ºå­—ç¬¦ä¸²
  . filter (> 0)        -- è¿‡æ»¤æ­£æ•°

-- å®‰å…¨è¯»å–å‡½æ•°
safeRead :: String -> Maybe Int
safeRead str = case reads str of
  [(n, "")] -> Just n
  _ -> Nothing
```

### 4.3 æƒ°æ€§åˆ—è¡¨

**å®šä¹‰ 4.3 (æƒ°æ€§åˆ—è¡¨)**
æƒ°æ€§åˆ—è¡¨åªåœ¨éœ€è¦æ—¶æ‰è®¡ç®—å…ƒç´ ã€‚

**æ•°å­¦åŸºç¡€ï¼š**
$$\text{LazyList} = \text{Thunk}(\text{ListComputation})$$

**Haskellå®ç°ï¼š**
```haskell
-- æ— é™åˆ—è¡¨
infiniteList :: [Integer]
infiniteList = [1..]

-- åªå–éœ€è¦çš„éƒ¨åˆ†
takeFromInfinite :: Int -> [Integer]
takeFromInfinite n = take n infiniteList

-- æƒ°æ€§æ–æ³¢é‚£å¥‘æ•°åˆ—
lazyFibonacci :: [Integer]
lazyFibonacci = 0 : 1 : zipWith (+) lazyFibonacci (tail lazyFibonacci)

-- æƒ°æ€§ç´ æ•°ç­›é€‰
lazyPrimes :: [Integer]
lazyPrimes = sieve [2..]
  where
    sieve (p:xs) = p : sieve [x | x <- xs, x `mod` p /= 0]

-- æƒ°æ€§æ–‡ä»¶è¯»å–
lazyFileRead :: FilePath -> IO [String]
lazyFileRead path = do
  content <- readFile path
  return (lines content)

-- æƒ°æ€§å¤„ç†å¤§æ–‡ä»¶
processLargeFile :: FilePath -> IO [String]
processLargeFile path = do
  lines <- lazyFileRead path
  return (take 100 (filter (not . null) lines))
```

## ğŸš€ 5. å®é™…åº”ç”¨

### 5.1 æ•°æ®å¤„ç†

```haskell
-- CSVæ•°æ®å¤„ç†
data CSVRow = CSVRow
  { name :: String
  , age :: Int
  , salary :: Double
  } deriving (Show, Eq)

-- è§£æCSVæ•°æ®
parseCSV :: [String] -> [CSVRow]
parseCSV [] = []
parseCSV (line:lines) =
  case parseCSVRow line of
    Just row -> row : parseCSV lines
    Nothing -> parseCSV lines

parseCSVRow :: String -> Maybe CSVRow
parseCSVRow line =
  case words (map replaceComma line) of
    [name, ageStr, salaryStr] ->
      case (reads ageStr, reads salaryStr) of
        ([(age, "")], [(salary, "")]) ->
          Just (CSVRow name age salary)
        _ -> Nothing
    _ -> Nothing
  where
    replaceComma ',' = ' '
    replaceComma c = c

-- æ•°æ®ç»Ÿè®¡
dataStats :: [Double] -> (Double, Double, Double)
dataStats xs = (mean, median, stdDev)
  where
    mean = sum xs / fromIntegral (length xs)
    median = sorted !! (length sorted `div` 2)
    stdDev = sqrt (sum (map (\x -> (x - mean)^2) xs) / fromIntegral (length xs))
    sorted = sort xs
```

### 5.2 ç®—æ³•å®ç°

```haskell
-- å¿«é€Ÿæ’åº
quicksort :: Ord a => [a] -> [a]
quicksort [] = []
quicksort (x:xs) =
  quicksort (filter (< x) xs) ++
  [x] ++
  quicksort (filter (>= x) xs)

-- å½’å¹¶æ’åº
mergesort :: Ord a => [a] -> [a]
mergesort [] = []
mergesort [x] = [x]
mergesort xs =
  merge (mergesort left) (mergesort right)
  where
    (left, right) = splitAt (length xs `div` 2) xs

merge :: Ord a => [a] -> [a] -> [a]
merge [] ys = ys
merge xs [] = xs
merge (x:xs) (y:ys)
  | x <= y = x : merge xs (y:ys)
  | otherwise = y : merge (x:xs) ys

-- æ·±åº¦ä¼˜å…ˆæœç´¢
dfs :: Eq a => (a -> [a]) -> a -> [a]
dfs neighbors start = go [start] []
  where
    go [] visited = reverse visited
    go (x:xs) visited
      | x `elem` visited = go xs visited
      | otherwise = go (neighbors x ++ xs) (x:visited)
```

### 5.3 å‡½æ•°å¼ç¼–ç¨‹æ¨¡å¼

```haskell
-- å‡½æ•°å¼çŠ¶æ€æœº
data State = S0 | S1 | S2 deriving (Show, Eq)
data Input = A | B deriving (Show, Eq)

-- çŠ¶æ€è½¬æ¢å‡½æ•°
transition :: State -> Input -> State
transition S0 A = S1
transition S0 B = S2
transition S1 A = S1
transition S1 B = S2
transition S2 A = S0
transition S2 B = S2

-- çŠ¶æ€æœºæ‰§è¡Œ
runStateMachine :: [Input] -> State -> [State]
runStateMachine [] state = [state]
runStateMachine (input:inputs) state =
  state : runStateMachine inputs (transition state input)

-- å‡½æ•°å¼è§£æå™¨
data Parser a = Parser { runParser :: String -> Maybe (a, String) }

-- åŸºæœ¬è§£æå™¨
char :: Char -> Parser Char
char c = Parser $ \s ->
  case s of
    (x:xs) | x == c -> Just (c, xs)
    _ -> Nothing

-- è§£æå™¨ç»„åˆ
(<|>) :: Parser a -> Parser a -> Parser a
p1 <|> p2 = Parser $ \s ->
  case runParser p1 s of
    Just result -> Just result
    Nothing -> runParser p2 s

-- è§£æå™¨åº”ç”¨
(<*>) :: Parser (a -> b) -> Parser a -> Parser b
pf <*> pa = Parser $ \s ->
  case runParser pf s of
    Just (f, s') ->
      case runParser pa s' of
        Just (a, s'') -> Just (f a, s'')
        Nothing -> Nothing
    Nothing -> Nothing
```

## ğŸ“ˆ 6. æ€§èƒ½ä¼˜åŒ–

### 6.1 é€’å½’ä¼˜åŒ–

```haskell
-- ä½¿ç”¨ä¸¥æ ¼æ±‚å€¼
{-# LANGUAGE BangPatterns #-}

strictSum :: [Int] -> Int
strictSum = go 0
  where
    go !acc [] = acc
    go !acc (x:xs) = go (acc + x) xs

-- ä½¿ç”¨foldl'è¿›è¡Œä¸¥æ ¼æŠ˜å 
import Data.List (foldl')

strictFoldSum :: [Int] -> Int
strictFoldSum = foldl' (+) 0

-- é¿å…é‡å¤è®¡ç®—
memoizedFibonacci :: Int -> Integer
memoizedFibonacci = (map fib [0..] !!)
  where
    fib 0 = 0
    fib 1 = 1
    fib n = memoizedFibonacci (n-1) + memoizedFibonacci (n-2)
```

### 6.2 åˆ—è¡¨ä¼˜åŒ–

```haskell
-- ä½¿ç”¨Data.Listçš„ä¼˜åŒ–å‡½æ•°
import Data.List (sort, nub, group)

-- é«˜æ•ˆå»é‡
efficientNub :: Eq a => [a] -> [a]
efficientNub = nub

-- é«˜æ•ˆæ’åº
efficientSort :: Ord a => [a] -> [a]
efficientSort = sort

-- ä½¿ç”¨Data.Vectorè¿›è¡Œé«˜æ•ˆæ“ä½œ
import qualified Data.Vector as V

vectorSum :: V.Vector Int -> Int
vectorSum = V.sum

vectorMap :: (a -> b) -> V.Vector a -> V.Vector b
vectorMap = V.map
```

## ğŸ¯ æ€»ç»“

Haskellçš„é€’å½’å’Œåˆ—è¡¨å¤„ç†æä¾›äº†ï¼š

1. **å¼ºå¤§çš„é€’å½’èƒ½åŠ›**ï¼šæ”¯æŒå„ç§é€’å½’æ¨¡å¼
2. **æƒ°æ€§æ±‚å€¼**ï¼šæé«˜ç¨‹åºæ•ˆç‡
3. **ç±»å‹å®‰å…¨**ï¼šç¼–è¯‘æ—¶æ£€æŸ¥
4. **å‡½æ•°ç»„åˆ**ï¼šæ„å»ºå¤æ‚çš„æ•°æ®å¤„ç†ç®¡é“
5. **æ€§èƒ½ä¼˜åŒ–**ï¼šæ”¯æŒå„ç§ä¼˜åŒ–æŠ€æœ¯

é€’å½’å’Œåˆ—è¡¨å¤„ç†æ˜¯Haskellå‡½æ•°å¼ç¼–ç¨‹çš„åŸºç¡€ï¼Œå®ƒä»¬ä½¿å¾—ä»£ç æ›´åŠ ç®€æ´ã€å®‰å…¨å’Œé«˜æ•ˆã€‚

---

**ç›¸å…³æ–‡æ¡£**:
- [å‡½æ•°å¼ç¼–ç¨‹åŸºç¡€](./001-Functional-Programming-Foundation.md)
- [æ¨¡å¼åŒ¹é…](./002-Pattern-Matching.md)
- [é«˜é˜¶å‡½æ•°](./004-Higher-Order-Functions.md)

**å®ç°ç¤ºä¾‹**:
- [æ•°æ®ç»“æ„](./06-Data-Structures/001-Basic-Data-Structures.md)
- [ç®—æ³•å®ç°](./07-Algorithms/001-Sorting-Algorithms.md)
